<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <?xml-model href="https://distantreading.github.io/Schema/eltec-1.rng" ?> -->
<?xml-model href="../../../level1/Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../../level1/Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml"
           schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SRP1894b" xml:lang="sr-Cyrl"> <!-- ijekavski -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Све за народ : приповијетка : ELTeC-plus издање</title>
                <!-- ovo više nije ELTeC izdanje -->
                <author>Поповић, Марко С. (1869-1936)</author>
                <respStmt>
                    <resp>Књига, сканирање и OCR</resp>
                    <name>Народна библиотека Србије</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Корекција текста</resp>
                    <name>Борјан Митровић</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Кодирање за ELTeC</resp>
                    <name>Цветана Крстев</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">11399</measure>
                <measure unit="pages">56</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <p>Укључено у ELTeC-plus корпус <date>2025-10-20</date></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="firstEdition">
                    <author>Поповић, Марко С.</author>
                    <title>Све за народ : приповијетка</title>
                    <pubPlace>Нови Сад</pubPlace>
                    <publisher>Српска манастирска штампарија</publisher>
                    <date>1894</date>
                    <idno type="COBISS-SR.ID">41031431</idno> 
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="eltec-1">
            <p/>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sr-Cyrl" usage="100">српски</language> <!-- ијекавица -->
            </langUsage>
            <!-- pripovetka -->
            <textDesc>
                <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"></authorGender>
                <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"></size>
                <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"></reprintCount>
                <!-- izdanja: 1894 u Cobissu [0 u 1970-2010] -->
                <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"></timeSlot>
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="20251020"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<front>
<div type="titlepage" xml:id="SRP1894b_F1">
<pb n="1"/>
<p>СВЕ ЗА НАРОД</p>
<p>ПРИПОВИЈЕТКА</p>
<p>МАР. С. ПОПОВИЋА - РОДОЉУБА</p>
<p>ТРОШКОМ ВЕЛИКОГ СРПСКОГ ДОБРОТВОРА, ДАБРО-БОСАНСКОГ МИТРОПОЛИТА ГОСП. ГОСПОДИНА</p>
<p>Георгија Николајевића</p>
<p>Цена 25 нов.</p>
<p>Српска манастирска штампарија</p>
<p>у Новом Саду 1894.</p>
</div>
<div type="titlepage" xml:id="SRP1894b_F2">
<pb n="2"/>
<p>Право прештампавања задржава писац</p>
</div>
<div type="liminal" xml:id="SRP1894b_F3">
<pb n="3"/>
<p>ПОСВЕЋЕНО</p>
<p>СРПСКОМ МИТРОНОСЦУ ГОСП. ГОСПОДИНУ</p>
<p>ЂОРЂУ НИКОЛАЈЕВИЋУ</p>
<p>МИТРОПОЛИТУ ДАВРО-БОСАНСКОМ, ЕКСАРХУ ДАЛМАЦИЈЕ И Т. Д., И Т. Д.</p>
<p>ВЕЛИКОМ СРПСКОМ ДОБРОТВОРУ</p>
<quote>
<l>Дјело Твоје - дјело оно,</l>
<l>Што се са Твога срца сјаје..</l>
<l>Обасјава на све стране</l>
<l>Наше миле - српске краје...</l>
<l>Многа суза - суза врела -</l>
<l>Благодарност рода мила,</l>
<l>Вјенац красни - неувели</l>
<l>Српска ј’ рука Теби свила.</l>
<l>Па и моја суза врела,</l>
<l>Што пред Тобом она пада, -</l>
<l>И, она ми одговара:</l>
<l>Да се народ добру нада!!</l>
</quote>
<p>- У знак признања и поштовања -</p>
<p>Фоча, - 1894.</p>
<p>Писац.</p>
</div>
<div type="liminal" xml:id="SRP1894b_F4">
<pb n="4"/>
<gap unit="graphic"/>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter" xml:id="SRP1894b_C1">
<pb n="5"/>
<p>Рекли су наши стари — Бог да их прости!.:</p>
<p rend="hi">„Старост је сломљено оружје!“</p>
<p>Али има стараца, пањ би извалили — кол’ко су јаки и отрешени. Није, што но веле: „Збио се уз вуруну, па чека смрт, — к’о овца ножа“ .. Није брате! Имаде их, а да и не помишљају, да су вишу полу у гробу, — него раде, раде брате, од сванућа, па до мрака...</p>
<p>Истина, ријетки су такви; али их се нађе — ’валим Бога! од кога смо, и пред кога ћемо сви -- на вјечну правду.</p>
<p>Лијепо је, кад међу браћом остане лијеп спомен. Ништа боље од тога!</p>
<p>А, док живимо, оно нека смо у љубави и слози, па је то лијепо и чути; — а без тога, код људи је срамота, а код Бога гријех.</p>
<p>Сада ће двије године, како је међу нама живео <hi>бабо Ђено</hi>.. Старац, каквијех се помало нађе. Па није с горега, да му споменем — међу браћом свијетло име... У гробу је <pb n="6"/> готово и иструнуо, али име ће његово остати на наш крај — дично и свијетло!</p>
<p>Сваки ће га се сјећати; — Бог и свето Тројство да га прими у вјечни рај! Живео је у нас — на селу, а рођен је у вароши.... Варошана има врагова, но опет има их и добријех...</p>
<p>Ми смо ти на селу прости — неуки. Школа нијесмо имали, да дајемо ђецу на науку. А свештеник, прошло би и по три мјесеца, не би нам дош’о, да свети водицу, очита молитву, прелије гробове и друго. Кад би поручили и дош’о би, — а сам, слабо када...</p>
<p>Ми смо сељаци, што велим прости; али и ми имамо памети! Кад нам дође до образа, да виш, лако и ми умијемо своје бранити и чувати.. Нијесмо ни ми страшивице, него радимо а Бога хвалимо; па нам и јесте срећа и напредак сваки.</p>
<p>Што је царско, дајемо драге воље. И цар је с Божије стране наш отац, па се молимо Њему за здравље....</p>
<p>Мучимо се и радимо, и богме — ђе се ради, нема муке, а нема пи глади. Наше село није баш најбогатије; али јес’ тако — да се може живљети. Не желимо туђе, а ради смо своје да очувамо.</p>
<p>Слава Ти Боже! Удржи ’вако, а богме — бољем се свак нада... Да речеш, да нам се прељева про корита, нема тога. Већ, ако је и мање, оно је бар наше.</p>
<p>Но, куд ја одох, да причам о нашем <pb n="7"/> стању. Нијесам шћео, него се ’нако омаче... Човјеку, што на срцу, то и на језику. Тако и ја, — да поменем свијетло име покојног баба Ђена да чују и остали о њему, те да га се сјећају, а ја зађох другијем путем!</p>
<p>Но човјек и ако зађе — оварише на прави пут, кад било; па ево и ја да причам о нашем добром бабу Ђену, који је међу нама задуго живео.</p>
<p>И сад, кад ми дође на ум онај први пут, кад сам га видео, сјетим се младијех дана — кад сам — к’о ђетић прескакао двадесет и три стопе, а камена пребацивао свима у нашем селу!..</p>
<p>— Бијасмо јако заорали прву бразду, кад нана дође на њиву и рече:</p>
<p>„Стојане! [Овако ми се отац звао]. Дош’о је из вароши стари Ђено, па те зове на договор неки.“</p>
<p>Отац оде са наном кући, а ја останем орући њиву, са нашим вочићима: Вилоњом и Златоњом. Снијег окопнио а до прољећа има више од петнајест дана. Земља влажна. Куд дохвати раоник, земља се просипа. Небо ведро, — а сунце јако искочило, па се злати са Истока.</p>
<p>Угодба Божија, да не треба љепша.</p>
<p>— ’ајде воле! ’ајде кућо моја! Ха Вилоња! Ха Златоња! вичем ја, а волови од милине — к’о да лете — иду напријед, остављајући сад на лијево сад на десно по једну бразду више.</p>
<p>Не прође ни по часа, а ево ти мени иду — бабо Ђено и отац.</p>
<pb n="8"/> 
<p>— Добро јутро синко! рече бабо Ђено, кад мени приђе. И задовољно се осм’јехну.</p>
<p>Ја зауставим волове: О, — оч! И волови стану. Приђем Ђену, пољубим га у руку и речем:</p>
<p>„Добро ти Бог д’о!“</p>
<p>Он одмах поче:</p>
<p>„’вако брате Стојане! ’вако к’о ти — ’оћу да живим. Не ћу више у варош. И у њојзи сам доста живео. Са женом ћу прећи на мој чивлук —- овђе близу твога. Ђеце немам, да би их у школу — у вароши дав’о. Ја и моја Јованка, сами смо. Срце ми моје жели, да старост проведем на селу. Срећан си ти брате, срећан велим, — јер живиш у овој љепоти Божијој — на отвореној равни! Имаш своје земљице и миле и драге ђечице.</p>
<p>А, ја? — Ах!</p>
<p>Пођоше старцу сузе на очи и пошто их убриса марамом настави:</p>
<p>„Но хвала Богу, ако и немам своје ђеце, имам добру браћу и вриједне пријатеље... Од данас, ти ћеш ми бити сусјед, — пазићемо се ко права браћа. Овђе ћу се да подмладим; ове шуме лиснате и поља зелена, мени ће дати нов живот. Не могу брате Стојане, не могу више у варош; а особито од како постаде у варошима „нова мода“ — да простиш: <hi>ни стрижено, пи кошено!</hi> А, ко је, он је. Млађарија и није она, к’о у доба кад сам ја младић био. Не поштују се Бог и свеци; презире се црква, и вјера; свештеницима се подсмијевају; нас старије и не поштују! Свак се понио — диг’о <pb n="9"/> нос, што веле, па реже њиме по ваздуху, — к’о да ће небо на пола раздвојити? (Сада ти се по варошима највише чује: <hi>„Знаш ли ти ко сам ја? — А шта си ти?!“</hi> Ни д’о Бог, да се чују, оне свете ријечи: <hi>„Па, браћа смо сви!“</hi> Него још горе — брат брата за гушу вуче. А од свађе, ништа горе!</p>
<p>Свађајући, да се човјек [боље нечовјек], у пиће. Оно, што има раскући. Па су ти брате постале игре у новце. Карте се у многом буџаку растурају.. Домине звече по асталима.. А та звека, мени до срца дође. Па, не могу, брате, да гледам — оно што није било! Кад је све наопако!</p>
<p>Ништа није боље, ни у нашијем општинама. И они се поцијепали. Ја ’оћу ово, ти не ћеш то. Моје је паметније, а твоје манитије! Ти шути, а ја ћу да говорим. Ја сам ја, — и други нико. Тако се наша браћа општинари савјетују. Жалосно! И још брат-Стојане, да што — кога не знамо — ’ајде, како му драго!.. Због општинара створиле се партаје и куку ти је нама, ако ’вако устраје! Двојица се ’рвају, а трећи — да опростиш, по њима скаче.</p>
<p>А, шта да ти причам, за много наше женскиње?</p>
<p>— Јад и чемер, ја ти велим! Нема ти данас, да видиш, онога старо-српског обичаја; нема оне, старе љепоте и милоште, па од куда ће нам и Бог помоћи! Ти знаш, какве су хаљине до скора носиле наше женскиње. Оне старе —- српске хаљине; а сад, готово свака <pb n="10"/> бјежи од њих, и купује некакве —, буди Бог с нама! репове, и што ти знам? И кад навуку на се — трице и кучине.. да човјек не бјежи двјеста конака од њих к’о од анатемњака! А, која се тако нагизда, мисли да је нема на бијелу свијету ’наке....“</p>
<p>Бабо Ђено застаде мало, потрља се марамом по челу. Отац и ја гледасмо га, како лијепо збори, — к’о да бисер из уста просипа! Сладак старац. Покрупан, а сав обијелио.... Превалио осамдесет пету годину, а не би рек’о ни да је у шесдесетој. Сиједи бркови, густо се пружили преко горњијех усана. Образа опунатијех а кад причаше, бијаше га по њима осуло младачко руменило. На њему бијаху оздо чакшире од мрке чоје, а озго салта постављена угаситом купом. Преко средине опас’о се лијепијем појасом. На глави му бијаше црвени тунус, а на ногама опанци. Говораше полако и чисто.</p>
<p>Тада ће мој отац:</p>
<p>„’Валим Бога бабо Ђено, [у нас се бабо зове сваки старац] на Његову дару! К’о што видиш, радим до Божије воље — — ђеца ме добро слушају, а ђе се старији слушају и Бог помаже. Према раду, Бог ми даје и наваку. Слава Му и милост па сваком мјесту!“</p>
<p>Скиде мој отац капу, погледа у небо и прекрсти се. И бабо Ђено се прекрсти и прошапта неке ријечи; може бити какву молитву. Ја стао према њима, па чисто да вам кажем забленуо; заборавио на вочиће. К’о да се обрех у цркви и ја се прекрстих. Пошто то учиних, <pb n="11"/> окренем се а волови стоје и преживају. Кад и кад се окрену — к’о да би шћели рећи:</p>
<p rend="hi">„’ајде наш вриједни домаћине, ради, — остави се сада разговара на ’вако лијепоме дану: остави разговор други пут, кад дође одмор!“</p>
<p>Оставим оца и баба Ђена и почнем опет орати. Пошто свршим започету бразду од малоприје, окренем волове на другу страну, кад њих двојица сјели крајем њиве и разговарају се.</p>
<p>Само сам мог’о виђети, ђе један према другом маше рукама шапућући; а пођекад чуо сам, ђе говоре испрекидано: <hi>школа, црква, поп, учитељ, ђаци...</hi> Мене заврти тај њихов шапат, па да вам речем, ко дијете — окрећ’о сам се — сваки час на њихну страну. На волове каткад викни, а они мало брже пођи.</p>
<p>Већ сам изорао био и преко педесет бразди, а они још сјеђаху разговарајући се. У томе нана им донесе ђевзу каве и почеше пити. Дувана нијесу ни један пушили; и пошто испише по два-три вилџана, устадоше и одоше право на баба Ђена чивлук. Нана (’вако сам звао мајку), оста иза њих и викну ме:</p>
<p>„Оди и ти синко „попиј каву!“</p>
<p>Уставим волове и дођем нани, која ми пружи пун вилџан каве: „на синко!“ — </p>
<p>Ја ’нако стојећи попијем од два гутљаја; јер се бијаше изладила, а на дну вилџана оста подоста густине... Нема вајде, са дна суда јело је слађе и масније; а са дна ђевзе пити <pb n="12"/> каву — ни д’о Бог! Пошто преврнем вилџан, дадем га нани, а она се мало насмијеши:</p>
<p>„Ти их синко превари, оде теби сва густина!“</p>
<p>— Не смета нано, него да те питам: шта би рекла, за онога баба Ђена?</p>
<p>— Добро синко! Он ће нама — како се види -— бити од користи. Како за нашу кућу, тако за све сељане.</p>
<p>— Шта ли оно шепурају ’нолико, к’о да се нијесу виђели назад педесет година! Мора нешто, да је сакривено?</p>
<p>— ’нако је синко, код старијех људи. Они ти говоре полако, а кад завезу говор, ту онда не вали причање ни од Кулин-бана! Све они претресу...</p>
<p>— Вала нано, ја бих баба Ђена кад шта прича, гладан слуш’о. Но да ти речем, једно ми је криво, што не могох чути све, шта ’нолико имају разговарати? И да ми није орати, сад би за њима отрчао, да још шта чујем...</p>
<p>Данас ће му доћи ствари и његова добра жена Јованка. Стрпи се синко, биће дана па ћеш се научити и наслушати сваког добра — како од баба Ђена, тако и од његове добре Јованке. Благо њима, кад су милостива срца; јер ће и њима код Бога добро бити. Сад синко, почињи даље орати, штета је велика, да се издангуби и један час на ’вакој љепоти. А кад свршиш, слађи ће ти бити одмор.</p>
<p>— Да нано, тако је право! рекох и приђем воловима, а нана оде у кућу.</p>
<pb n="13"/> 
<p>Разма’нуо се ја к’о соко. На волове вичем благо, попјевајући по коју пјесму, а они ко виле иду преко њиве остављајући за собом, сваки пут дубоко узорану бразду; а раоник кад и кад зашкрипи, дохваћајући до каква камена.</p>
<p>– Ха волови! Ха виле моје! А, њима мило — ако су и неразумне животиње — ђе им тепам, би реко и не стају на земљу. Орао сам до полу дана, већ ми нана и ручак донијела. Пустим волове и положим им сијена. И таман поч’о ручати, а отац дође. И како дође, сједе да и он руча.</p>
<p>Нијесам га нигда тако весела видео. Једемо ми. Чорба врућа, ја пушем, а отац занијет — у неком весељу — сркну пуном кашиком, и како сркну, тако испушта кашику, и одскочи на страну... Ја и нана, да пукнемо од смијеха, а отац сав поцрвенио, сузе му на очи удариле и само маше рукама.</p>
<p>Кашика, како му је испала, пала је у ћасу, из које се просу мало чорбе, и мене попрска. Отац се бијаше добро опржио, па укаше, а нана му кроз смијех рече: „Добар човјече! Колко сам ти пута рекла, не хитај у сваком послу...“</p>
<p>Најпошље отац рече:</p>
<p>„Ништа жено! Ништа, ти нијеси крива. Сам сам у овоме крив; јер сам се веома занио, од како јутрос дође бабо Ђено. Некако сам други човјек! Камо срећа, да имамо подоста онакијех људи Срба кућевића, који знају <pb n="14"/> што је своја и туђа кућа; који знају своју и туђу невољу; кога за родом својим срце боли; који за вјеру своју не жали ништа, а да очува своје име, и да остане чист и неокаљан. Ја вам кажем, мало их је к’о бабо Ђено. Ако се његова душа не посвети, не знам чија ће прије? Ни буби зла не мисли - И свеци — Бож’ опрости! док су живели на земљи тијелом, нијесу боље од њега радили! Он ће да буде наш отац, наш просвјетитељ. Ја вам велим — он, — бабо Ђено.“ Рече отац и примаче се ближе мени.</p>
<p>Ја бијах престао јести, слушајући, шта отац говори. Поклонио бих и ручак, да могу знати, шта је све отац с њиме говорио; а да питам оца, некако ми се учини стидно. Бој’о сам се, може ми рећи: „Шта се ти још мијешаш у наше ствари?!“</p>
<p>Отац поче пажљивије јести. Мене очине ријечи још више бацише у мисао. — Шта ли то они спремају, да буде тако добро, к’о што отац вели?</p>
<p>– Да ће се стари Ђено попити, или калуђерити, то не могу рећи; да ће бити учитељ, ни то не могу рећи; јер од куда би учитељ био и ђецу учио, а у ’нолике године заш’о?! Јок вала! То мора бити нешта треће...</p>
<p>И тако сам пунио своју главу разнијем мислима ово-оно... јес’-није... Не знам право, да кажем, како ми прође ручак. Једох, али не баш да сам добро ручао, и пошто се прекрстих, узех крчаг и напих се воде. Вода ме мало  <pb n="15"/> разгали, па да бих опет започ’о говор о бабу Ђену искашљах се, и припитам оца:</p>
<p>„Оче! ’оћеш ли од подне са мном радити“ </p>
<p>Отац превуче руком про чела и рече: </p>
<p>„Ради ти сам сине с воловима — Бог ти д’о срећу! А, ја сам обећ’о и данас, да будем код баба Ђена.“</p>
<p>— Да ја, оче, не побаратам на њиви, па ћеш ме викати, почех ја, само не би ли што дозн’о, шта њих двојица имају толико посла...</p>
<p>— И до сада си радио и ор’о, па нијеси кварио, па гледај и данас...</p>
<p>Добро оче! Добро, него...</p>
<p>- Шта него? Шта има, да чујем?! Да ти није тешко радити... а? рече отац и зачуђено ме погледа.</p>
<p>- Није ми тешко радити.</p>
<p>- Па онда, шта ти Фали?</p>
<p>- Ништа!</p>
<p>- Реци, да чујем, шта си рад?</p>
<p>- Пит’о бих те...</p>
<p>- Шта би им’о питати!?</p>
<p>- Бојим се, да те не наљутим?</p>
<p>- Шта би им’о љутити? ’Оћеш се женити?</p>
<p>- Не ћу!</p>
<p>- Да, шта ћеш, — јеси ли нијем?! </p>
<p>- Нијесам оче!</p>
<p>— Бог с тобом! Је си ли поманитао, те ми не збориш... Шта си рад?</p>
<p>— Опрости ми оче! Да ми кажеш, шта си толико разговарао с бабом Ђеном?</p>
<p>— Зар ме за то питаш? Па, што ми не <pb n="16"/> рече одмах, него мислим, да ти се није шта догодило!</p>
<p>— Оче! од како виђех баба Ђена, од тада ми за срце моје пријону — не знам с чега? А биће да је, због његова понашања...</p>
<p>— Тако сине! И он ти се допада? И треба да ти се допада. Он је човјек од ријечи. А што му на срцу, то и на језику... Чудан је он човјек сине, врло чудан; али мало га ко познаје! Нема ти у њега иза лијеске, него што би рек’о за тобом, то ти збори у очи... А, поштен је сине, каквијех је мало у свијету. За образ би погинуо... <hi>Српско му је име светиња, а волио би и смрт погледати, него се одрећи вјере.</hi> Познајем га добро ја, још из млађијех дана, кад је џелепе говеди прогонио у Дубровник — стару српску републику. У зобницама је дукате носио. Куда ти он још није ишао?... И у Њемачку је прелазио, а у оно доба прећи у Њемачку, било је велико чудо, а многи су му се дивили...</p>
<p>У Шумадији куповао је говеда, па их је прегонио у друге земље... А какву је робу држао — није је било ’наке ни у кога у његову мјесту... Стидео се није носити простије хаљине. Мијешао се са сиромасима, к’о и с богатима. Једног је вакта излазио и пред самог цара турскога... И још ћеш ти синко — кашње чути о њему, немам кад причати, него с помоћу Божијом, упрежи волове, па ори, а ја опет одох њему...</p>
<pb n="17"/>
<p>Отац то исприча и оде преко њиве, а нана покупи суде и оде рекавши:</p>
<p>„Ја бих ти њего моја помогла; али одох, да видим чобане и да их намирим!“</p>
<p>То су моја млађа браћа.</p>
<p>Ја, ко мало весео, а у једну замишљен, што не могох све дознати, о чему су се договарали. Приђем воловима и пошто их похватам, пођем орати пјевајући:</p>
<quote>
<l>„Вочићи моји орите,</l>
<l>Земљицу црну трошите —</l>
<l>Да равна жита посијем,</l>
<l>Ситном их земљом покријем,</l>
<l>И код успада кишица,</l>
<l>Да ми поникне пшеница..</l>
<l>Бог ће да даде помоћи,</l>
<l>Те ће да расте у ноћи.</l>
<l>А када данак осване —</l>
<l>И јарко сунце огране,</l>
<l>Сваки клас добар, да буде,</l>
<l>Нека се људи том’ чуде..</l>
<l>Вишњи је силан, моћан, и јак —</l>
<l>Њега у помоћ позива свак.</l>
<l>Славан си Боже у сваки час,</l> 
<l>— Отац си мили, Ти свију нас!“</l>
</quote>
<milestone unit="subSection"/>
<p>Још неколике бразде и њива бијаше узорана...</p>
<p>Им’о би још друге њиве, да орем; али волови су уморени, а освиће света неђеља, па је требало мало раније прекинути орање.</p>
<pb n="18"/>
<p>Очистим рало, како је требало и оћерам волове, до тора; пред тором их пустим и уђем у кућу, ђе нана спремаше вечеру.</p>
<p>— Нано! рекох ја, кад уљегох — је ли отац дош’о?</p>
<p>— Није јоште, кућо моја! рече нана. Не знам што се толико забавио?!</p>
<p>— Вала да није срамота, отиш’о би и ја онамо, да видим, шта се тамо ради. Је ли им све дошло из вароши?</p>
<p>—- Нека Бога ти синко, и ’нако је сјутра света неђеља, па отиди сјутра, те буди, ако ’ћеш васдан... Ако су им ствари дошле, нијесу све распремили, па што би им сад сметао?</p>
<p>— Право је нано — к’о што велиш! И не ћу до сјутра; а да видимо, шта ће довече и отац рећи. Безбели знаће нам много шта причати.</p>
<p>— И ја се надам.. рече нана и окрену се вратима, на која уђе отац и весело ме запита:</p>
<p>„Зар си свршио с орањем?“</p>
<p>—- Јесам оче, ону њиву, а више нијесам шћео; волови уморни а света неђеља освиће, па сам и волове пустио.</p>
<p>— Истина, мог’о си још мало орати, ама већ нека, добро је и то!</p>
<p>Тада ће нана:</p>
<p>„Је ли код баба Ђена, све у реду?“</p>
<p>- Јесте жено! Јованка му је дошла, а ствари су доћеране. Све смо до сада распремали. Вала жено — чудо од старца! Да га не издају сиједе власи, би рек’о, к’о човјек у најбољем <pb n="19"/> добу. Вјеруј ми жено, хитар је к’о какав ђетић. Богу самом хвала, кад је он дош’о у наше село — срећни ћемо бити! Наредио је, да му дођемо сјутра сви домаћини, да се мало поразговарамо. Мудра је оно глава, сваком би сјет дала!.. ’оће каже, да се с домаћинима види и мало посавјетује. Добро он мисли — свима, да нас усрећи у свачему... Јованка, то је побожна душа, прави друг баба Ђена...</p>
<p>Кад отац говораше, сваку сам ријеч гутао, док не прекину...</p>
<milestone unit="subSection"/>
<p>Осванула света неђеља. Сва природа друкчије изгледаше. Устали смо сви у нашој кући — помолили се Богу по старом обичају. Цркве нијесмо имали, да би је тај дан походили. Али је Богу мила и пријатна свака молитва, само нека је срдачна, била она у дому Божијем, или не.</p>
<p>Пошто ручасмо, отац рече:</p>
<p>„Вакат ми је ићи бабу Ђену!“</p>
<p>Мене обасу хладан зној и молећи рекох:</p>
<p>„Пусти ме оче, да и ја идем; да чујем шта се говори!“</p>
<p>Отац ме погледа.</p>
<p>— Пустио бих те, али шта ћеш ти међу нама старцима?</p>
<p>— Само ми мило чути добре и лијепе разговоре.</p>
<p>— И ’нако ће их бити много, па куд’ би још и ти?</p>
<pb n="20"/> 
<p>— Али оче, молим те, ако имају остали мјеста, имаћу и ја. </p>
<p>— Већ ко ти је мило, те толико желиш и молиш?</p>
<p>— Не знам, шта би ми било милије! </p>
<p>— Али, не ће се тамо пјевати и играти. Тамо ће се само паметно разговарати. </p>
<p>— Па, ако оче! Мени је и то мило. </p>
<p>— Ви млађарија, да нам се смијете? </p>
<p>— Не ћу оче, ево ти моје тврде ријечи. А чему би се смиј’о? </p>
<p>— <hi>Младост је лудост!</hi> За старијем не иди, а слушај што говори. </p>
<p>— Ја ћу вас слушати радо! </p>
<p>— Баш неш никако остати? </p>
<p>— ’оћу, ако ми велиш оче! </p>
<p>— И, ја ти велим остани; биће дана, да видиш и чујеш баба Ђена.</p>
<p>Мени сузе засвијетлише на очима, погледам у нану, а она кад виђе, да ми је отац па жао учинио, рече: </p>
<p>„Пушти га Стојане! што не ћеш, кад му је мило?</p>
<p>Шћео је још синоћ тамо, а ја сам га уставила до данас. И рекла му, да иде с тобом“. </p>
<p>Отац заврти главом. </p>
<p>— Е, ’ајде ми ти кажи, каква ће он имати посла?</p>
<p>— А, кака ћете ви? </p>
<p>— Да ти ја од једном кажем! Треб’о би ти цијели дан казивати па и онда ти не би мог’о све исказати.</p>
<pb n="21"/>
<p>— Он вам не ће бити од сметње.</p>
<p>— Знаш ти, што људи раде?</p>
<p>— Ако и не знам, њега можеш повести, ако ’оћеш...</p>
<p>— А, ако не ћу! Шта онда?...</p>
<p>Ја већ, ако сам био и на женидбу, бризнух у плач... Нана оде у собу, да се више не љути, а отац се насмија.</p>
<p>— И ти ћеш да се жениш! Шути, шути бало, није те стид. Умиј се, па дођи за мном...</p>
<p>Кад ми рече „бало“ —- горе ми би, него да рече: „не ћеш ићи!“ Отац оде, а ја брже-боље ућутим, к’о да ми ништа није било. Потрчим ћошку, да узмем буцат с водом, да се умијем; и не пазећи — љос! претурим се крај буцата, а буцат одгурнем леђима, који се превали, а вода се разли по кући... Моје несреће... Са зла на горе!</p>
<p>Дигнем се, а подигнем и буцат, те се некако умијем и утрчим у собу, да се отарем. Нана готово да заплаче — жао и њој, ђе ме отац не ће, да пушта... Кад јој казах, да ми је дозволио, она ме благо погледа...</p>
<p>Отарем се и изађем брзо из собе вичући: „С Богом!“ Моја браћа зинула за мном и про зуба вичу:</p>
<p>„Ја, њега води, а нас не ће!..“</p>
<p>На тај њин говор и не осврнух се, него брзо крачем напријед; к’о да сам неког поћеро!</p>
<p>И кад дођем баба Ђена кући, пред кућом посједало много нашијех сељана — готово сви домаћини. Отац ми бијаше до кнеза. </p>
<pb n="22"/> 
<p>— Помоз’ Бог! рекох им ја.</p>
<p>— Бог ти помого! одвратише ми они.</p>
<p>Застадох и зачудих се, кад не виђех баба Ђена — и загледам се по њима. А кнез, који се вазда шалио са мном рече:</p>
<p>„Без тебе не може ништа бити!“</p>
<p>Сви се насмијаше, а мене к’о да полише водом... Одмакнем се од њих неколико корака и сједнем чекајући, шта ће зборити. Таман сјео, а на вратима кућним помолише се бабо Ђено и жена му Јованка. Не бијаше у јучерањим хаљинама, све је ново на њему; а огрнуо се великијем ћурком, постављеним лисичином. И на жели му лијепе варошке хаљине.</p>
<p>Чим изађоше, сједоше у горње мјесто — међу сељане. Бабо Ђено с десне а жена му с лијеве стране. Они сједоше, а људи усташе на ноге. Ја приђем и пољубим и њега и жену му.</p>
<p>— Да си жив и срећан сине! — рече ми; а мени мило... Повратим се на своје мјесто, а њима рече:</p>
<p>„Сједите браћо!“</p>
<p>Сви се поклоне према њима двома — ко према свештенику и посједају... Бабо Ђено погледа по свима весело и поче говорити:</p>
<p>— Јесте ли се браћо сви искупили?</p>
<p>— Јесмо — готово сви! рече кнез.</p>
<p>— ’Оћете ли послушати, што ћу вам рећи?</p>
<p>— ’Оћемо! ’оћемо бабо Ђено! рекоше сви.</p>
<p>— Са срећом сам јуче дош’о у ваше село. Рад сам, да међу вама живим и умрем...</p>
<p>— Добро нам дош’о! рекоше сви у глас.</p>
<pb n="23"/>
<p>— Ово — уза ме, што сједи, жена ми је — Јованка.</p>
<p>— Да је жива! повикаше неки.</p>
<p>— Нас обоје, у годинама смо, а ево чини ми се (загледа се по свима), све би вас изродили?... Ради смо — пошто немамо ђеце, да нам ви будете ђеца — ’оћете ли браћо?</p>
<p>— Драге воље бабо Ђено! рекоше опет сви.</p>
<p>— Што нам је Бог д’о, ради смо вама оставити, да нас се кад-год сјетите...</p>
<p>— Свијетло ти име Србине! повиче кнез.</p>
<p>— Што сам зарадио, то је од данас ваше. Док смо живи — нас двоје — управљаћемо ми, а по смрти, вама ће припасти све.</p>
<p>— О, Бог те чуо! рече отац.</p>
<p>— Много сам ’одио и свијета свакаква видео, па што знадем, да је добро — рад сам и вама препоручити... Видите браћо! Како који дан — све се неке новости дешавају... Тешко је данас у свијету живети... Тешко је очувати своју православну вјеру, српско име и лијепе наше обичаје... Особито ђе нема <hi>школа</hi>, ту је браћо велики назадак. Рад сам, да вам — први пут отворим школска врата — да вам подигнем школу. Ђеца ваша да не остају код очију ћорава.</p>
<p> <hi>„На млађима свијет остаје!“</hi></p>
<p>Па кад је тако, дужност нам је, да се постарамо — како ће нам млађи бити вриједни и ваљани људи; честити Срби и поштени грађани. А када ће такви постати?</p>
<p>— Једино, када их будемо слали у школе, <pb n="24"/> да се уче... Ко зна браћо, тај и ваља, а ко не зна, тај пропада. <hi>„Ко умије, њему двије!“</hi> рекли су стари, а право и јесте. Мене срце боли браћо, кад видим, шта се по варошима ради од неке и неке младежи... Раскалашни су, па и не желе науке... Левентују, а кад остаре — шта си био ништа! Шта си зарадио? — ништа! Ђе си био? — ниђе!!</p>
<p>Ви на селу можете — донекле — сачувати, да вам се младеж не ошуга новијем обичајима... А ту ће вам једино помоћи школа...</p>
<p>Дакле, ’оћете ли, да вам направим српску школу, у вашем селу??</p>
<p>Сви сељани усташе, с капама у руци.</p>
<p>— ’оћемо! ’оћемо! ’оћемо!! </p>
<p>— ’оћете ли, да вам набавим учитеља?</p>
<p>— ’оћемо, бабо Ђено!</p>
<p>— А ’оћете ли слати у школу, вашу ђецу?</p>
<p>— ’оћемо! ’оћемо! — ’ори се по ваздуху.</p>
<p>— Закуните се браћо, да ћете помагати мене и Јованку — у сваком потоњем раду; закуните се, да ћете потпомагати српску школу; — закуните се, да ћете и вашем потомству, у аманет предати школу и свету науку; — закуните се, да не ћете изневјерити ту српску светињу!!!</p>
<p>— Свето Тројство и сила моћног Бога, нек пас порази, ако не будемо радили, што год желиш!!! — повикаше сви...</p>
<p>— Бабо Ђено диже се, а за њим Јованка. </p>
<p>— Сада у здравље цара и нашијех <pb n="25"/> грађанскијех и црквенијех власти, дигнимо капе у вис и викнимо:</p>
<p>„Живио наш милостиви цар! Живиле наше грађанске и црквене власти!!</p>
<p>Кроз ваздух за’ори се из свију грла:</p>
<p rend="hi">„Живио милостиви цар!“</p>
<p rend="hi">„Живиле наше грађанске и црквене власти!!“</p>
<p>Посједаше сви; али ни ја се нијесам горе од њих показао и ја диг’о капу у вис, па вичем с њима: „Живио! Живили!“ А, ноге ми лијепо, од радости играју.</p>
<p>Пошто се мало ушућеше настави бабо Ђено: „И ја вам дајем моју праву ријеч: Начинићу вам школу и набавити учитеља“.</p>
<p>Сви му пођоше руци.</p>
<p>— Живи да сте! Ја не тражим, да ме љубите у руку; љубите ме срцем, па ми је доста. Ако будете радили, како Бог заповиједа и људи милују, радоваћу се браћо; радоваћу се, што сам нашао у вама, праву браћу и синове моје... Кад буде готова школа и када почну учити ваша ђеца, онда ћу вам — нешта друго начинити. Начинићу вам цркву, нек и у вашем селу закуца звоно, да вас зове на молитву у цркву ђе ће свештеник вршити свету тајну и летурђију; ђе ће се име божије славити и узносити. Израдићу код владике, да вам станује свештеник у селу; да вас учи сваком добру и напретку; а ви, да га слушате — к’о духовног оца, који ће се молити Богу за вас... И за све то браћо, што ћу вам учинити, — не тражим много — — једино то, да након <pb n="26"/> смрти помињете мене и моју Јованку. И ја се надам, да ћете ви то учинити??“</p>
<p>— Огуб’о се, ко не стијо!! повикаше сељани.</p>
<p>— Не браћо, — не ћемо клети никога. То не желим, а и Богу је клетва противна!! Доста ми је, да нас пошље смрти помињете; доста ми је, да нам не можете рећи: <hi>„Видите људи и чујте: Ђено и Јованка само су за се живели!“</hi>. Кад бих тако живео, волио бих и не живљети; — а свашта у свијету има...</p>
<p>— Не знамо бабо Ђено, како да вам захвалимо. Ти си наш отац, а твоја Јованка, то је наша мајка!! </p>
<p>- ’вала вам ђецо, кад то признајете! И вјерујте — нас смо двоје данас међу вама врло срећни; а онда ћемо бити најсрећнији, кад вам извршимо, што смо вам обећали...</p>
<p>Данашњи варошки живот, не допада ми се. Разни су ме догађаји — што но веле: <hi>„Из коже ишћерали!“</hi> Не могу браћо, да трпим пијаница и беспосличара, а данас их по варошима има понајвише... Нема браћо данас — онијех раднијех руку, ко што су негда биле... Мало их је, да раде од ране зоре, до мркла мрака. Некоме, ако може то и поднијети, не може свакоме.</p>
<p>На селу је друкчије. Ви сте срећни браћо; јер љубите рад, а ваши синови — биће срећнији... Школа ће њих извести на пут, па ће им се трње, у ружице претворити, вјерујте бабу Ђену; и кад то буде, ваша ће ђеца <pb n="27"/> благосиљати вас. Гробове ће ваше залијти сузама благодарности..</p>
<p rend="hi">Браћо! Браћо!</p>
<p>Лако је бити слуга у свијету; али је тешко бити господар... Ко је радин и поштен, нека се не боји нигда, да ће виђети назадак у својој кући. С тијем треба да је човјек у раду своме одважан и слободан, па ће му радња бити добро свршена и њему ће корист донијети.... Вазда треба имати на уму Бога — — од кога је све; па ће благослов Божији бити над њим... А благослов Божији прелази и на девето кољено!</p>
<p>Видите мене! </p>
<p>Ја нијесам нашљедио богаство од оца и мајке; јер да вам право речем — родитеље нијесам ни запамтио. А кад су били живи, били су врло сиромашни... </p>
<p>Стриц мој — рано ме је дао у службу, у неког трговца покојног Раденка.</p>
<p>Служио сам га — боље није могло бити! Куд он оком, ја сам мор’о скоком... Раденко, видећи у мени поштена и добра младића, јако ме заволи... Одвај’о ме није, од своје ђеце. У једну руку боље ме пазио и од њих; јер од њих, није имао никакве користи у радњи, а ја сам му био десна рука. Трговао је с Дубровником; а трговати с Дубровником — у оно доба, значило је много... <hi>Нема сад браћо оне трговине у Дубровнику... Вријеме је уништило; али има и данас, дичне браће Дубровчана, те се надалеко чују својим образом <pb n="28"/> и поштењем... Смјерни су то људи браћо и побожни... А слава њихна не ће се нигда заборавити... Слава им увијек и вјечита хвала!</hi> — Многу су они убрисали сузу сиротињи раји... А шта да вам причам о њима, како да вам за час кажем све? Не може се то браћо, што се не би дуго и дуго састајали, да вам причам — о тој нашој браћи; па ни тада вам не бих умио све казати, — к’о што би требало...</p>
<p>Мој је газда често одлазио у Дубровник. На мени је остављао и кућу и радњу... Им’о сам вам обје руке посла!</p>
<p>Бог ми дао неку крјепост — био сам лак, к’о тић, а брз к’о срна у свакој радњи... Радио сам за Раденка боље, него да се моје називало... Нијесам ја знао, шта је то уморити се!.. Нијесам имао уста рећи: „Ово ја не ћу и не умијем!!“</p>
<p>— Боже сачувај! Него сам на сваку газдину заповијед одговарао: <hi>„Добро и сад ће то бити!“</hi> И што сам год рек’о нијесам се преварио... За моје понашање и за рад причало се као какво чудо...</p>
<p>Газда ђе је год ишао — ’валио ме, како их је мало, к’о што сам ја. Мени је то, још више воље давало, те сам се показ’о достојним тијех газдинијех хвала. А он се у чуду крстио шта ја све радим.</p>
<p>И за што сам се год прихваћ’о све ми се на добро окретало...</p>
<p>Други су ме себи примамљивали, обећавали <pb n="29"/> ми већу плаћу. Јок! Ја сам их презир’о и увијек им одговар’о:</p>
<p rend="hi">„Тражите ви онога, који не зна шта је образ и поштење, а ја не ћу; ја од мог газде Раденка не идем, већ да би ме он силом ишћер’о!! А да имате образа, не би ме ни звали, јер: „Мало је маховине на камену, који се често преврће!“</p>
<p>Они би само одманули рукама и отишли од мене к’о опржени.</p>
<p>Газда је и за ово био чуо, па ми рече:</p>
<p>„Немој се с људима завађати!“</p>
<p>И кад би чуо из уста газдинијех, да ме прекори, до срца би ме такло, па би му одговорио:</p>
<p>„Опрости ми, драги газда, нијесам се завађао, него сам им казао што су ме питали; а још им нијесам све ни рекао, што су заслужили, да други пут пазе свој пос’о!“</p>
<p>Газда би ме на то помилов’о руком по глави и рек’о:</p>
<p>„Хвала ти Ђено! Кол’ко ти они дају, у мене ти је дупло.“</p>
<p>Ја газду док сам слушао нијесам шћео никако плаћу искати...</p>
<p>Једном ми он рече:</p>
<p>„Ђено! Како ме служиш, и ти ми ни једном не рече, да ти платим!“</p>
<p>— Што би ми плаћ’о, кад сам код тебе? рекох ја. А ако одем од тебе, плати ми шта ’оћеш, не ћу се наљутити...</p>
<p>- Јок, синко! Ја те не гоним. Но ми је за велико моје чудо, што ми нигда не помену, <pb n="30"/> пошто да ме служиш. Стриц ми те дао, да те само одијевам и ’раним; али ја то не ћу!... Ти си од мене много више заслужио...</p>
<p>— Шта би ти говорио газда? Они се само погађају, који су ради један другог преварити; а ми? Таки нијесмо па нам ни погодба није на уму!</p>
<p>— Све је то лијепо, синко! Али треба да смо и ми правични... Да ти платим што сам ти дужан!</p>
<p>— Нијеси ми паре дужан... Мени си правичан, а ја ако теби нијесам, не дај ми ни дана код себе; већ ме ишћерај с ноге, на ногу.</p>
<p>— Не дај Боже! Мио си ми, па сам рад, да те не увриједим...</p>
<p>— Газда, ти ме тијем вријеђаш?</p>
<p>— Чим синко?</p>
<p>— Што ме питаш за погодбу? Ако ћеш ми за погодбу говорити, боље је узми ме к’о марву за уши, па ме изведи па пазар, те ме продај — у твојим сам рукама...</p>
<p>Чим ја то рекох, кануше газди двије сузе, приђе мени и загрли ме...</p>
<p rend="hi"> — Ђено! Ти си од данас син мој — зет мој!!!</p>
<p>Кад чух, шта ми газда рече, око мене се дућани окренуше. Један сиромашки син и да на једном будем зет тако богату човјеку?!</p>
<p>Не умједох му ништа рећи, него га пољубих у руку...</p>
<p>Тада ми он опет рече:</p>
<p rend="hi">„Ти си заслужно, да ми будеш зет! За твоје добро понашање и за рад, дајем ти своју <pb n="31"/> јединицу... Не знам чим би те боље наградио. Ваш дио од мог имања знаће се... Живите срећно и задовољно!!“...</p>
<p>Бабо Ђено мало пошуће, па се окрену Јованци. Ми се сви загледали, ни да макнемо!</p>
<p>— А видите ли моју Јованку? Ово је шћер покојног Раденка —- негдањег ми газде!... И ми и сада живимо —- до Божије воље... Па видите ли браћо, шта може учинити рад и поштење...“</p>
<p>Сви сељани са пажњом слушаху... Сви бијаху упрли погледе, на баба Ђена и Јованку. Сваки зинуо —- од чуда, шта старац говори; а ја како сам сјео, помак’о се нијесам мотрећи и слушајући, шта се прича...</p>
<p>Слушкиња — ’нака подуга у шареним димлијама и копоран уизађе из куће, носећи пун шербетњак каве. И свакога послужи, само мене —- канда заборави... Али ја њу не кривим, но ’нолике људе, што сву каву посркаше и шербетњаку у дно погледаше. Ни то им не замјерам, кад ми не забранише да слушам баба Ђена...</p>
<p>Пошто слушкиња однесе у кућу кавене суде, бабо Ђено рече:</p>
<p>„Још би вам браћо им’о много нешта причати, кад би ме послушали?“</p>
<p>— Што год знаш говори, гладни би те слушали! повиче сва гомила. Неки се подобро искашља, неки шмркну, неки опет осекну се и пошто опет наста стара тишина, баба Ђено помаче се мало с мјеста и поче ’вако да прича:</p>
<pb n="32"/>
<p>„Пошто ми је пунац умр’о, пост’о сам свој господар. У цијелу мјесту, свак ме поштов’о ко особито вриједна и поштена човјека; али то поштовање ја сам њима враћ’о — својом љубављу — кад сам год мог’о; ако не баш јавно, оно сам им помаг’о тајно... Јер ко добро чини тајно, њему Бог враћа јавно!</p>
<p>Једне године изабраше ме <hi>за предсједника српске општине</hi>. Некако до годину иза тога изађе наредба од косовског валије, да се купи <hi>„харач“</hi> на мушко чељаде чим се роди. То ме јако заболи; али не због мене него због сиромашног народа. Мало им порез и друге ствари, но још дај и <hi>„харач“!</hi>...</p>
<p>Помислим у себи: Јок! Ово се не може ’вако трпљети муке народу са сваке стране, а друкчије се не може помоћи, него да одем лично самоме султану у Стамбол, да му се потужим испред народа... Али како ћу сам?! Смисли — премисли.. ’вако ваља... ’нако не ваља... И једва се предомислим, да никоме не казујем ништа, па што Бог и срећа даде? Једном је мријети — двапут се бели не мре! Па кад ми је неправда, волим прије... Баш мислим, идем султану; волим да ме он посијече, него да гледам народне муке и патње...</p>
<p>За ово нијесам ни својој жени каз’о.</p>
<p>Извадим са суда тескару (пасош) и писмо како сам поштен човјек... Кад виђеше, да ћу у Стамбол, запита ме кадија:</p>
<p>„Шта ћеш Ђено у Стамболу“</p>
<pb n="32"/> 
<p>— ’оћу честити кадија у робу, да видим и стамболску радњу...</p>
<p>Да сам им право каз’о, не би ме пуштали, а још би зло прош’о...</p>
<p>— Лијепо Ђено, лијепо! рече кадија. Па с ким мислиш путовати?</p>
<p>— С Богом честити кадија и с царским људима, ако ми их ви дате?...</p>
<p>— ’оћемо Ђено! Даћемо!</p>
<p>— Спремим све, што ми треба за пута, узмем тројицу завтија до првог конака, да иду са мном... Поздравим се са женом и са свима и пођем — с помоћу Бога у Стамбол.</p>
<p>Тешко је то било браћо мени; особито још теже да се ја противим наредби царскијех већила и доглавника?! Али како му драго! Метнуо сам главу у зобницу, па баш што Бог да и срећа јуначка... </p>
<p>Одважио сам се, а вјерујте ми смрти се нијесам бојао...</p>
<p>Од мјеста, до мјеста ’ајде и путуј, — све даље од куће, а ближе Стамболу... А све помишљам: куку ти је мени, тражим смрт с лучем! Али нека и ово буде за народ... Слободног срећа помаже!</p>
<p>У сваком мјесту мијењ’о сам пратиоце. И пошље дуга и тешка пута, дођем једва једном у Стамбол... Сад нек буде што ће бити! рекох у себи...</p>
<p>Кад сам још из далека углед’о силна мунарета од џамија помислио сам:</p>
<pb n="34"/> 
<p>„Боже! Боже! Ја шта је било од хришћанских богомоља?!?</p>
<p>Странац кад дође и у мање мјесто, некако друкчије изгледа, а некмоли доћи први пут у најљепши град на свијету а још никога не познавајући. Бијах се к’о изгубио — неки ме жап хваташе... Срећа ми је била, што сам знао по нешто турски натуцати, а заплатио бих — к’о нико свој — у ’ноликом свијету.. Свуда ти свијет врвљаше тамо-амо...</p>
<p>У Стамбол сам дош’о у суботу и наш’о сам стан у некој грчкој кавани... Исти дан нијесам шћео ићи пред султана. Мислим дан један нек је дуљи живот...</p>
<p>Осванула света неђеља и ја се упутих грчкој цркви, да се помолим Богу... Ако ће се брзо и на онај свијет рекох, треба Богу благодарити... Одстај’о сам у цркви цијелу службу; али да вам право кажем, ни ријечи нијесам разумио, шта се чита и пјева; јер се служило на грчком језику...</p>
<p>Пошто се сврши узмем навору и изађем из цркве, кад ме пред црквом неки свештеник дохвати иза леђа за раме. Окренем се, а он ми рече:</p>
<p>„Добро јутро!“</p>
<p>Да ме је ко пред царем огрнуо златнијем ћурком, не би ми милије било, него што ме онај непознати свештеник поздрави матерњим језиком! Стаде ми од радости пљувачка у грлу и пошто је прогутам, речем му:</p>
<p>„Добра ти срећа и благословите!“ </p>
<pb n="35"/>
<p>Па га пољубим у руку. </p>
<p>— Бог те благословио брате! рече ми, па ме поче испитавати одакле сам... Пошто му се кажем: ко сам, одакле сам и за што сам дош’о у Стамбол, онда ми се каза, да је из Русије, како је био некол’ке године у Шумадији, и насјетова ме, како ћу отићи пред султана.</p>
<p>Каза ти он мени све лијепо, ђе су му двори, а још ме врло охрабри, кад рече, да ће за мене јавити и руском конзулу и да се ништа не бојим кад изађем пред султана, пошто је султан човјек учен и добар.</p>
<p>Онај ми се свештеник тако допада, да ми за срце приону... И сада кад се сјетим Стамбола, створи се предамном онај свештеник... Висок а крут, големијех очију, дугијех брка и браде, подобро риђ. Рјечит а говора питома. И пошто се с њим поздравим, упутим се ђе сам ноћио; те се мало заложим, па пођем султановим дворима...</p>
<p>Нобечије ме уставе и кад им кажем, да сам рад поклонити се падишаху, оде један да јави за мене а ја остах чекајући.</p>
<p>Не прође много, а дође неки турски јузбаша и запита ме:</p>
<p>„Каква имаш посла пред султаном?“</p>
<p>— Рад сам — рекох ја, да пресвијетлом падишаху пољубим скуте и стопе, куда иде... Замучио сам се из далека, да га видим и молим за неку милост!</p>
<p>— ’оди за мном!</p>
<pb n="36"/>
<p>И ја пођем узастопце за њим... Проведе ме кроз уске сокаке па уз двоје-троје басамака и доведе ме пред сама султанова врата. Да вам причам какви су двори, само се замислити могу. На све стране прељевају се златни и сребрни намјештаји.</p>
<p>Јузбаша (стотник) отвори врата и поклони се до земље, па ме пушта напријед.</p>
<p>Чим ступих на врата, падох на кољена, и помичући се на кољенима, примакнем се до цара... Пољубим предњим под, њега у скуте, па у ногу. И измакнем се мало на страну, нашто ми он ману руком, да сједем. Учиним темена, подавијем ноге и сједем.</p>
<p>Најприје ме упита за име и кад му казах, он га записа. Предам му и оно писмо, да сам поштен човјек и пошто га прочита, поче ме српски питати:</p>
<p>„Шта те је синко довело до твог султана?“</p>
<p>Ја се мало подигнем.</p>
<p>— Моћни и силни падишаху! Из далеке сам земље. Нијесам пожалио труда, ни новаца, да дођем и да Те видим... Ти си сунце наше, које нас грије... У Тебе се надамо... Сунце је далеко од нас; али нас оно опет грије... И Ти си падишаху далеко од нас, али Твоја се доброта на далеко чује...</p>
<p>— Па шта си рад синко?</p>
<p>Мене потресоше његове ријечи! Да ’нако говори умиљато, један моћни цар... Помислим у себи: „О мој царе! Да ти ђе из краја слушаш, како се у нас кадије и остале судије <pb n="37"/> издиру ка шта говоре, шта ли би на то рек’о?! А мени мило, ђе цар српски говори, па му почех веселије говорити:</p>
<p>„К’о што је познато Вашем Величанству ми раја сиротиња, свога цара љубимо и поштујемо... За царско се здравље Богу молимо; а цар не чује све, шта му раде већили од раје. Опрости сунце наше — велики падишаху! Сабља Ти је у десници, Ти ме сијеци, просто Ти било, ако ти што погријешим!...</p>
<p>— Не бој се синко, право говори! милостив је цар.</p>
<p>— За то, што си нам милостив и дошао сам, да Ти изјадам плач раје сиротиње... Дајемо Богу Божије, а цару царево! Народ је осиромашио; све му отеше аге, бегови и спахије... Просто Ти и то! Сада нам ударише намет — велики харач — да свака мушка глава плаћа четерест миринскијех гроша... И то, чим се роди!! Велики падишаху! Не говорим Ти због себе, него због народа — јадне сиротиње... Избави нас мука и биједа... О да знаш, колико молитава иду Богу, за здравље Твоје, одмах би нам молбу извршио!</p>
<p>— Је ли све тако синко, к’о што велиш?!</p>
<p>— Ако није велики падишаху, моћан си, пошаљи своје вјерне слуге на све стране, па ћеш се освједочити, а док се не освједочиш, баци мене у тавницу...</p>
<p>— Добро синко! Мени се то допада од тебе... Вјерујем, што ми рече, не ћу ја тебе затворити, јер си прав. А мило ми је, да имам <pb n="38"/> такијех поданика, који не жале ни своје главе, а да учине корист народу.. вала ти синко! Ти ћеш се вратити слободно у своје отечество. Наредићу, да се одмах укине харач; ко буде крив казни ћу га! Кад је човјек прав, слободан је пред свакога изаћи; а тебе видим, да си врло слободан, а чим си слободан и прав си... Ђе је правда, синко, ту и Бог помаже. Немој мислити, што сам ја друге вјере, па да мрзим вас Србе хришћане, — не дај Боже! Сви смо ми, од једног оца... Да вам могу отворити царско срце, освједочили би се, да сваки цар жели добро својим поданицима — без разлике вјере. И свачијем се напретку радује... Сад устани слободио. Поздрави ми свакога на ваш крај, а свакоме се можеш и похвалити, да си пред царем био. Не бој се синко, да ће те за то и прст забољети... Пођи с Богом!!</p>
<p>Ја га опет пољубим, к’о кад сам уљегао и рекне:</p>
<p>„Моћни царе! Молитве сиротиње-раје, доћи ће до Бога, који ће ти дати здравља и среће, да будеш свагда на дику цијеле отоманске царевине... С Богом ми остани наш премили оче! Похвалићу се мојој браћи, да сам срећан био виђети нашег премилостивог падишаха, који ме прими — ко отац сина... С Богом дико и челенко наша!... С Богом!!!“</p>
<p>Изађем и онај ме јузбаша лијепо испрати до капије, ја му уклепам у руке два дуката и вратим се у свој стан...</p>
<p>Да ли је шта казив’о онај свештеник руском <pb n="39"/> конзулу, и да ли ме је султан због њега ’нако милостиво примио — Бог зна; а ја вам не могу рећи...</p>
<p>Чим бабо Ђено престаде причати, кнез г припита:</p>
<p>„А Бога ти бабо Ђено! Ја какве ’аљине бијаху на цару?“</p>
<p>— Најбоље и најскупље нијесу биле... Истина од скупе и лијепе чоје — извезене златом...</p>
<p>— Ја за Бога, је ли крупан тај наш цар? Је ли мимо остале људе?! припита кнез опет.</p>
<p>— Човјек к’о и остали људи... С душом и тијелом... Средњег раста. Свијетлијех и црномањастијех очију. Бркова краткијех, браде округло пошишане, а име му је било, ако се не варам Махмут... Није ми се чудити ако сам и заборавио, шта ми се до данас дешавало!... Сјутра дан пођем из Стамбола, истијем путем и вратим се својој кући — здраво и весело... Ко је год чуо, да сам отишао у Стамбол, говорио је, да се не ћу жив вратити... Али људи мисле и желе, а Бог не да! Слава му и милост!... И кад сам се вратио, није прошло десет дана, а наредба царска изађе и прочита се пред народом, како се султан смилов’о и опростио раји харач! Нико није знао до Бога и цара, да сам ја то израдио и ево сада знадете ви, пошто ми је сада слободно казати. Да прије умријех, отишло би и то са мном у гроб... А ово вам испричах браћо, да покажем, да човјек кад прегне — много нешта <pb n="40"/> учини. — — Доста смо браћо сиђели и разговарали се, а доста сте нешта од мене чули... Ако сам ђе и погријешио није ми се чудити — у којијем сам годинама... Да сам млађи, слађе би ја то вама испричао, а ’вако — како је да је, трпите се...</p>
<p>— Нама је и драго и мило, и лијепо и слатко, кад нам можеш и толико казати — Бог те веселио, а богме — ко зна више, нек и чита више! повиче кнез поносито.</p>
<p>Сада браћо, будимо сваки на ријечи, повиче бабо Ђено, — ви знадете, да се вежу волови за рогове, а људи за језике... Желим вам браћо свако добро; а кад вам желим тако, треба и ви да будете добри... Одужио сам се у неколко, а ви треба да се одужите тако, кад будете слали своју ђецу у школу — моју и Јованчину задужбину. Па ће вам и Бог помоћи у свакоме раду...</p>
<p>— Живео наш бабо Ђено и мајка Јованка! Живели међу нама на много и задуго!!... Повикасмо сви дижући капе у вис... Сви се поздраве с њима, ја приђем и пољубим обоје у руке, и пођем весело за оцем, радујући се, што ће се у нашем селу школа подићи, да се уче ђеца... А ја ако сам и порастао, моћи ћу што научити, а још кад буде црква — — е! Што ће то лијепо да буде — Боже милостиви — ’валимо те!!</p>
<milestone unit="subSection"/>
<p>Не прође по године, а школа бијаше готова. Велика није била, али за наше село таман к’о <pb n="41"/> што треба... Мило нам свима и једва смо чекали, кад ће се почети учити.</p>
<p>Бабо Ђено наш’о је у нужди — прве године неког стара учитеља Јована.</p>
<p>Кад се шћела наука одпочети, дозв’о је бабо Ђено из вароши нашег парохијалног попа. Тај дан искупило се око школе велико и мало из нашега села. Најприје се свршило благодарење, а пошље тога поче поп Тодор ’вако бесједити: </p>
<p>„Благочестиви Хришћани!</p>
<p>Нема веће задужбине на овом и оном свијету од задужбине, кад који побожни Хришћанин подигне оваки храм, ђе ће се наша ђеца учити: Бога љубити и поштовати, ближње своје помагати, старије слушати и учити се свему, што ће им бити од користи...</p>
<p>Видим вас искупљене код ове српске школе; видим вас задовољне; с вашег лица читам вам велику радост, радост, која вам шапатом збори; Радујте се браћо! И међу вама има просвјетитеља, који још за живота чине доброчинства ближњима својим... Вјерујте ми браћо, и мени се срце потреса силније, кад видим, да има у нашем српском народу добротвора-нашљедника светог <hi>Саве Немањића</hi>. Поносите се, што сте дочекали овај час кад вам ђеца пошље призивања благодати светог Духа први пут улазе у башчу, засијану сваким цвијећем; да кидају из те башче цвијет по цвијет и да их пресађују на своја млађана срца... А мирис ће се разносити не само по вашем селу, него и на друге стране... <pb n="42"/> Осјетиће га и друга браћа, па ће похитати, да и они пресађују; пожељеће и они науке.</p>
<p>А коме припада хвала и слава за ову подигнуту школу?</p>
<p>— Да ли вама, или коме другом? —- Прије свега хвалимо Бога, који је поживео наше нове добротворе... А који су ти наши добротвори?... — — — Загледајте се добро у овог нашег старца! Ово је наш добротвор. Од  данас ово вам је отац, добри Ђено, а мати вам је његова добра жена Јованка...“</p>
<p>Бабу Ђену и Јованци потекоше сузе од радости... Свештеник даље настави:</p>
<p>„Док год су међу вама, дужни сте их поштовати и покоравати им се, к’о својим родитељима... А, кад им дође хладна смрт, те их закопате у земљу, не ћете моћи закопати њихова великог духа и дичног имена... Њихово име више не умире, докле траје сунца и мјесеца!... Па, шта да их напошљетку речемо, како да им благодаримо?</p>
<p>— Једино браћо пожелимо их дуга живота, да међу нама буду здрави и весели Богу на славу, себи на дику, а народу на корист!... Живео Ђено и Јованка! Живели наши добротвори!!“</p>
<p>— Живели! Живели! Живели! заори се са свијех страна... Поп Тодор принесе крст бабу Ђену и Јованци, и пошто цјеливаше, бабо Ђено проговори: |</p>
<p>„Браћо моја и сестре!</p>
<p>У нашој старости дочека смо те нас Бог обдари ђецом, а та наша ђеца, то сте ви. Још једино вас молим, шаљите уредно своју ђецу у школу. <pb n="43"/> Извршисмо једно дјело; друго ће дјело бити, да вам подигнем уз школу православну цркву; а треће дјело, изради ћу код владике, да вам свештеник станује у селу... То су наше жеље, и с Божијом помоћи, дочека ћете и то?!...</p>
<p>Ко је год слушао шта су говорили свештеник и бабо Ђено, од радости су плакали... Пошто се све то сврши, сви посједају на зелену траву — око школе. Свак донио јестива и пића... Сви посједали у наоколо — један до другога. У прочеље поп Тодор, а до њега с десна бабо Ђено, а слијева Јованка. До баба Ђена учитељ Јован, па кнез, па редом старији по годинама. А ми младеж послуживали смо их.</p>
<p>Било је пјесама црквенијех и народнијех... Здравице су се напијале, по старом — српском обичају; а ја се и сад сјећам здравице, коју је напио учитељ Јован... Допала ми се, па сам је у неколико и запамтио.</p>
<p>Најприје су здравили: поп Тодор, па Ђено, па кнез, а за њима поче учитељ ’вако:</p>
<p>„Помози Боже, весели Боже и благослови ову вашу славу... Спомињасмо Тебе Боже и свету Тројицу, мајку Богородицу, крст часни — лијепо српско знамење; а ја ћу сада наздравити браћо, у здравље домаћина —- овога кола, а то је нашег добротвора — баба Ђена. Бог и сила небесна, нека га поживи међу браћом: здрава, чила, дична и весела, да се ув’јек поноси добријем гласом и похваљује од сваког Србина. Да Бог поживи његову добру домаћицу — нашу добротворку — Српкињу Јованку... Њихова света дјела помињаће <pb n="44"/> се свагда у нашем народу са поносом... Гладне су нахранили, жедне напојили, голе одјенули; и све су учинили, што је Богу мило! За живота дочекали су, да их славимо, к’о наше просветитеље; да их љубимо, к’о своје родитеље; а слушамо к’о старије... Немамо ријечи браћо, којима би могли исказати нашу благодарност за учињено нам дјело — од стране нашијех добротвора. Срца се наша данас — у једно саљевају, и сваког нас велика радост обузима, а ту нам радост учинише наши добротвори Ђено и Јованка... Па, подигнимо здравице и пожелимо им срећу и добро са срдачним ријечима: Хвала вам бабо Ђено и мајко наша Јованко! Слава вам, по хиљаду — хиљада пута, од сад до вијека! А „блато оном, ко до в’јека живи, имао се рашта и родити!“</p>
<p>— Бог те чуо, учитељу Јоване! повикасмо сви у један глас.</p>
<p>И, пошто се совра сврши, наста право — народно весеље... Пјесме и српско коло, да се доцкан растргло...</p>
<milestone unit="subSection"/>
<p>До мјесец дана, почела се правити црква и кад се довршила, на освештању било је прилично свијета из ближњијех околица. Бабо Ђено израдио је, те је у наше село дош’о и поп, који је станово заједно с бабом Ђеном у једној кући...</p>
<p>Наше село, ни да је оно к’о што бијаше, док се не досели међу нас бабо Ђено! Ђеца нам уче; о свецима идемо у цркву; свештеник прича нам о вјери православној... Све <pb n="45"/> лијепо, како се најбоље жељети може! И други су нам мани, што се не могу подичити к’о ми... Међу нама: љубав, братство и слога. А мало се и ми доватили науке, па се не дамо јевтино. Како ли је лијепо научен бити... Књига је човјеку прави разговор!...</p>
<p>Наши добротвори уживали су благодарност од свијех сељана... Бог их држао здраве и веселе, а богме здравље је највеће богатство... Ђе се пјева и ђе је весеље, о злу се и не слути. Често пута бабо Ђено и Јованка дошли су нашој кући, а ми њиховој... Пазили се к’о да смо један род, па је лијепо и чути!...</p>
<p>Једном позвали ми попа Тодора, баба Ђена и Јованку на вечеру... Бабо Ђено бијаше то вече веома вес’о!... Прич’о је о много чему.</p>
<p>Поп Тодор — у разговору рече:</p>
<p>„Деде бабо Ђено, како те оно, у мало нијесу посјекли испричај нам!“</p>
<p>Тада ће бабо Ђено:</p>
<p>„То је давно било! Ти си за то чуо, него нијесу чула ова остала чељад, па да вам и то кажем... К’о што знате, био сам предсједник у српској општини, па кад сам се вратио из Стамбола, многи су ме попријеко гледали... Чудили се и међу собом говорили: „Шта ће Влах по Стамболу? Бог зна, ђе је он мутио и куда је пролазио?!... Ово — оно и кадија ти мене позове на суд. Одем му на позив одмах. Код њега бијаше пуна соба бегова и осталијех из суда, а од Срба нико, до мене... Кад их виђех зачудих се, учиним им темена <pb n="46"/> по адету њину и поздравим их све, а они ми кроз зубе приме поздрав... Мене то ледну и помислим: Шта ће то да буде? Постојим мало, нико ми не рече, да сједнем, а ја ти — ни пет, ни шест сједем у један крај.</p>
<p>Кадија се искашља, погледа по свима и проговори:</p>
<p>„Ђено море! Ти иде у Стамбол?“</p>
<p>— Јесам, честити кадија!</p>
<p>— Збори право Ђено, да се не ускајеш!?</p>
<p>Кајем се кадија, што сам се родио. Правда ми је мила, па је вазда и говорим.</p>
<p>— Ти мене превари, те ти дадох тескеру у Стамбол!</p>
<p>-— Како то! Ђе би ја тебе вар’о? Јесам ли ти каз’о још онда, да ћу у Стамбол, па што си ми је дав’о?!</p>
<p>— Али ти нијеси Стамбола ни видио! Камо ти роба, што си купио у Стамболу</p>
<p>— Освједочи се добро, о чему говориш. А што питаш за робу учинила ми се скупа, па и не узех, а што се то кога тиче?</p>
<p>— Ево свједока. Видиш ли их? Сви кажу, да нијеси био у Стамболу! рече кадија и окрену се на бегове.</p>
<p>— Кажете ли ви бегови, да нијесам? рекох ја оштро.</p>
<p>— Полако Влаше! Ми велимо, да нијеси!</p>
<p>— Од куда ви знате?</p>
<p>— Па чули смо! одговоре бегови.</p>
<p>— Од кога?</p>
<p>— Што нас питаш, доста је што ми знамо?!</p>
<pb n="47"/> 
<p>— Али, ви не знате, шта говорите! продерем се ја.</p>
<p>— Умети Мухамед! Видиш ли кадија, како се крмски помамио!? И још нам вели, да не знамо, шта говоримо! повичу бегови и скоче на ноге.</p>
<p>Дигнем се и ја на ноге, па викнем љуће: „Ја вам и опет велим, да сам био у Стамболу; а ’оћете ли, да вам још и то кажем, да сам био и код великог падишаха, а ако не вјерујете, — питајте њега!“</p>
<p>— Лажеш! Лажеш каурине!! повикаше бегови.</p>
<p>У апс! у апс!! повика неки Мехмед-бег, који ме није мог’о гледати, ђе ја напредујем у свему.</p>
<p>– Ако смијете, дете — бујрум!</p>
<p>— Теби треба главу осјећи каурине један! повиче кадија љутито. Ти издајеш цара!!</p>
<p>— Бујрум кадија, ако смијеш — осијеци ми је ти! Само се онда држи, шта ћете снаћи.</p>
<p>— Мене, је ли крмче?!</p>
<p>— Ја крмак нијесам, него човјек! А ако мене и убијете, није ми жао. Волим и смрт, него неправду гледати својим очима; а биће неко, који ће ме умјети потражити, код самога моћнога Султана...</p>
<p>— Ти мораш у апс, док те не тужимо самоме падишаху; а онда ћеш на сред чаршије бити посјечен викне кадија.</p>
<p>— Пекала [добро]! рекох ја. Ко умире, на ново се рађа. И ако умрем, живићу у народу своме!</p>
<pb n="48"/>
<p>— Како било каурине; али ти бели не ћеш дуго живити! повикаше бегови.</p>
<p>Тада ће кадија:</p>
<p>„Омере! Омере!“</p>
<p>И кључар од апса, уљезе у собу.</p>
<p>— Води, тога крмка у најгори апс!!</p>
<p>Омер ме узе за руку и поведе, а ја у ходу викнем:</p>
<p>„У змију сте такли, тврду вам Божју вјеру задавам. Бог ће вас сами смести, шта сте наумили!!</p>
<p>- У апс! у апс! повикаше сви лупајући ногама, од љутине...</p>
<p>И мене ти Омер одведе у најгори апс, ђе бијаше неколицина Срба окованих у прангама.</p>
<p>— Здраво браћо! рекох им ја. Ево вам још једног друга!</p>
<p>Они се зачудише, кад мене виђеше.</p>
<p>— А, од куд ти ’вамо, ако си брат?!</p>
<p>— А што ме питате! Отуд, што је правда зализала! И пошто им све испричам, они се умире.</p>
<p>Због мене ми није ни мало било тешко, него једино због моје Јованке. Женско је, женско... па шта ће помислити? У ’вакој прилици, није могла никакво добро помислити, него зло; па могла је себи главе доћи...</p>
<p>Шта ћу, како ћу? Да јој по коме јавим, не знам по коме бих. Те срећом, познав’о сам се добро са онијем Омером, што ме затворио и ја га полако дозовем и замолим га, да оде Јованци, и да јој каже да сам у апсу; али <pb n="49"/> нек се не боји, да ће ми шта бити. Нек не слуша, што свијет говори. Дадем му добру напојницу, он оде и није прошло ни по сата, а ево ти моје Јованке, сва плачна, те је некако — кријући пушта кључар и кад ме виђе — међу прангашима врисну...</p>
<p>— Забога, шта си учинио, те си ту?!?</p>
<p>— Шути жено, не будали још и ти! Ако сам шта себи и теби криво учинио, тако сам и њима. Нек раде шта ’оће. Нијеси сама код куће. Слушкињу имаш и добра слугу, па иди кући, не брижи за ме. Што ми устреба, то ми шаљи, а ја ћу ти поручивати по кључару.</p>
<p>— За бога, ’оћу ли ићи, да кога молим, за те?!</p>
<p>— Кога имаш молити? И за што ћеш молити? Ја ти кажем, нијесам крив! Верујеш ли?</p>
<p>— Вјерујем; али, што ћете затварати?</p>
<p>— То они знају! А сад иди драга жено кући.</p>
<p>И она приђе, загрли ме плачући — мени од жалости пођоше сузе. Пошто се поздравимо она оде, а ја остадох с друговима...</p>
<p>Кадија и бегови написали против мене читаву тужбу, — да сам стотину посјек’о — не би гору и послали по татарину, самоме цару. У тужби су написали: како се не може живети, од једног мртвог Влаха, и како сам преварио суд за тескеру, како нијесам иш’о у Стамбол, него бунио рају...</p>
<p>И они су ти, са задовољством очекивали — сваки дан, кад ће им татарин донијети мој <pb n="50"/> <hi>„катлферман“</hi> [смртну пресуду], да ме час-прије посијеку!</p>
<p>Не прође много дана, а ја чух у вече од кључара Омера да се татарин вратио од Султана, али на суд није никаква писма донио, него је царско писмо предао бињбаши, војничком заповједнику [над иљаду војника). Мене је то обрадовало, што се десило...</p>
<p>Бијаше цвјетна неђеља, на суд дође бињбаша, а са њиме некол’ко војника са шиљбокама... Изведоше мене и метнуше међу војнике. И поведоше ме у чаршију.</p>
<p>— Боже, Ти помози! рекох ја и повичем онијем апсарима:</p>
<p rend="hi">„С Богом браћо, до виђења на ономе свијету!“</p>
<p>Помислих у себи идући: Што би-би! Мора се мријети, па ако је и на правди. Колико их је правијех погинуло, па нек и ја, а ово је: <hi>„Све за народ!“</hi></p>
<p>Бињбаша иде пред војницима, а ја у сриједи... Чаршија пуна свијета — православнијех и мухамеданаца.</p>
<p>Рашчуло се, да ће мене мушкетати на сред чаршије — у сред Божијег дана... На Цвијети, кад је Спаситељ свијета улазио у Јерусалим, и православље то слави; а мене — на тај дан славе, воде из апса у чаршију, да ме пред народом погубе!!!</p>
<p>На једном угледам, ђе мени воде Јованку, моја слушкиња и слуга, која од силног плача и помагања, бијаше глас промијенила. Приђу ми ближе, али их војници одбију — говорећи <pb n="51"/> да не смије то бити; ђе се стане, онђе се поздрављајте!</p>
<p>Мене још више ледну и повичем:</p>
<p rend="hi">„Не плачи моја Јованка! Не плачите браћо и пријатељи! Ово је: „Све за народ! Све за народ!“</p>
<p>— Зар да пошљедњи пут не загрлим свога човјека? Све моје добро... О људи! Имате ли срца?!? повиче Јованка плачући.</p>
<p>Али — војник је војник — ни бриге му, он врши своју дужност...</p>
<p>Доведу ти мене на сред чаршије, ђе стојаху сви моји тужитељи с кадијом и весело се подсмје’ивају, гледајући на мене и слушајући плач жене и осталих ми пријатеља. Ја сам их мирно гледао и чек’о, кад ће ми вруће олово проћи кроз чело, да пукне на четворо!...</p>
<p>На једном удари борија (труба). Свак се ушуће.</p>
<p>Бињбаша отвори султаново писмо и поче гласно читати на српски... Пошто ишчита царску титулу, онда поче гласније:</p>
<p>„По Нашој царској милости и знању, пошто смо се добро освједочили, за православног хришћанина, Ђена Н... ин пошто смо увиђели, да бегови (каза их по именима) а са њима и кадија, нијесу имали никаква права затварати и тужити поштена човјека; то Наша царска милост, нашла је за добро наградити истог Ђена... нишаном међедије, другог реда. И наређујемо, да се одмах пушта на слободу пред народом и да му се одличје преда...“ </p>
<pb n="52"/> 
<p>Мени сво тијело заигра од радости, а народ викну у глас:</p>
<p>„Живио наш велики Султан! Живио!!“</p>
<p>Бињбаша извади из џепа орден златан и мени га приђену на прса, а ја њега пољубим у руку вичући:</p>
<p>„Хвала Богу и моћном падишаху, који зна, што је правда!!“</p>
<p>Бињбаша поче даље читати:</p>
<p>„Кадија и бегови, пошто су неистиниту тужбу поднијели, да се казну. Одузмите кадији кључе и мухур (печат), а бегови сви, под глобу и прекор. Ваше благородство, нек узме управу судску. Ако би се шта и за длаку догодило Ђену... ви сте одговорни... Рају ми чувајте, ко моје синове од насилника... Ја сам им отац.. “</p>
<milestone unit="subSection"/>
<p>Мене пуштају, а Јованка ми паде у загрљај. Множина људи и жена подигну ме у вис вичући:</p>
<p>„Живила правда! Живила правда! Живили царски људи!!“</p>
<p>Свјетина се растрже, а бегове и кадију одведоше суду...</p>
<p>Ја ти с Јованком и пријатељима право кући, ђе ни помислио нијесам оно јутро, да ћу је игда више виђети. И настане велико весеље — к’о из мртвијех, да сам устао... Ето како је било!... Много вам напричах, а сад се мало провеселимо!“</p>
<p>Сви смо га са особитим задовољством слушали, а сузе смо често брисали.<milestone unit="subSection"/></p>
<pb n="53"/> 
<p>Иза тога до некол’ко дана — разбоље се па пречац бабо Ђено. Свак у селу, кад је чуо, да је бабо Ђено пао на постељу, хитао је, да чује из његовијех уста, још коју ријеч... Сваког је он лијепо примио и благословио — весело очекујући смрт. Баш, кад је био на умору, десио сам се ја и отац, код њега.</p>
<p>Погледа нас он, кад осјети, да има неко у соби и пошто нас позна рече:</p>
<p>„А ви сте синови моји! Дошли сте, да се поздравите са вашим Ђеном! Хвала вам!“</p>
<p>Соба дивно намјештена, ишарана сликама. Пред иконама велико позлаћено кандило, и у њему жижак гори... У соби нијема тишина, ни мушице не лијећу — к’о да се све ушутило, да је лакше дисати старачкој души, која се спрема на пут пред Бога... Само јадна старица — Јованка, кад и кад прекине нијему тишину са тешким уздахом, па опет све занијеми.</p>
<p>Нама сузе грунуше, али их брзо утремо, да их не би болесник видео... Јованка је сиђела по крај њега — често га погледајући. Он виђе сузе наше па рече:</p>
<p>„А што плачете? Немојте синови! Не! Измирио сам се са сваким... Исповједио се, пред оцем Тодором задњи пут — на овом свијету... И чиста срца, очекујем — радујући се брзој смрти... Видим је добро; али она, за мене није тако грозна.. Не бојим се ја смрти, док сам оставио — паком мене вас — моју ђецу... Па се молите за ме грјешника! <pb n="54"/> Доста сам живио на земљи, а још мало ћу на онај свијет... Спаситељ ме зове себи:</p>
<quote><hi>„Одите благословени Оца мога, наслиједите царство, које вам је приправљено од створења свијета!“ [Матеј=25: 34.]</hi></quote>
<p>Тако Христос позива хришћане... Још мало то ја ћу у друго царство... У царство, ђе нема: лажи, опадања, оговарања, мржње, свађе, зависти, псовке, гордости; већ ђе цвета: љубав, мир, слога и вјечита слава; ђе анђели херувими и серавими, пјевају Вјечном Богу: <hi>„Свет, свет, свет си Господе Саваоте, испунило се небо и земља славе Твоје... Осана у висини! Благословен је Онај, који долази у име Господње, — осана у висини!!“</hi>... Кратак је мој пут — у вјечност, по коме цвјетају руже и мирисаво цвијеће“...</p>
<p>Бабо Ђено застаде мало и брже задиса, па поче испрекидано говорити:</p>
<p>„Благослов... Божији... ђецо... нек... је... на... вама... Љубите... се... чувајте... српску... школу... и... свету... православну... цркву... Аманет... вам... моја.. ах!.. Јованка... мати... ваша... Сва кога... по-здра-ви-те!.. Нек-ми,. свак... о-про-сти... е-но. ан-ђе ла-у-би-је-лим.. ’а-љи-на-ма-е-но-га. ђе.. и-де.. ме-ни... да-ме-во-ди-у--С-Бо-го“......</p>
<p>Задњи му глас заста у грлу и срце му преста куцати... Закука Јованка и паде на мртва баба Ђена! <pb n="55"/> И ми закукасмо, к’о сиње кукавице; јер изгубисмо свог добротвора — свога оца...</p>
<p>Гласи тужног звона, продирали су кроз наше село, јављајући, да је неко престо живети. И кад се рашчу по селу, ко се преставио, свак се у црно завио за својим добротвором...</p>
<p>Људи жене и ђеца искупили се над мртвим тијелом баба Ђена. Плач и нарицање, није престајало. Јованка сва у црно обучена, набрајала је тужно за својим мужем.  Јадно је то било слушати, да човјека, до срца заболи!...</p>
<p>А, што је још жалосније, кад смо лијепо опремили баба Ђена, да га положимо у гроб, а у тај час престави се и Јованка, — предаде дух свој; а с њоме изгубисмо добротворку — нашу мајку...</p>
<p>До баба Ђена гроба, ископали смо још један... И тужним пјесмама са’ранили смо наше добротворе... Вјечнаја памјат! разнио је вјетар по ваздуху, и кад се задњи глас изгубио – настала је мртва тишина по гробљу...</p>
<p>Наши добротвори још за живота написали су тестаменат и све своје имање оставили за народ. На њиховим гробовима подигнут је велики крст и на њему је значајно исписано:</p>
<p rend="hi">„Све за народ!.. Овђе почивају вјечни санак добротвори Ђено и Јованка... Љубили су народ и вјеру... Благодарни синови српског народа, дижу им споменик, који може вријеме уништити; али спомен који је урезан у срца наша, сјаће се вјечно... Слава им! Слава!!!“...</p>
<pb n="56"/> 
<milestone unit="subSection"/> 
<p>У нашем селу напредак сваки. Изгубисмо наше добротворе; али њихово име и дух нигда се не ће избрисати... Закопали смо их а с њима су закопани — многи стари обичаји!...</p>
<p>— Благо томе, који живи и ради — а <hi>„све за народ!“</hi>...</p>
</div>
</body>
</text>
</TEI>