<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <?xml-model href="https://distantreading.github.io/Schema/eltec-1.rng" ?> -->
<?xml-model href="../../../level1/Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../../level1/Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml"
           schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SRP1899b" xml:lang="sr-Cyrl"> <!-- ijekavski -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Провала : ELTeC-plus издање</title>
                <!-- ovo više nije ELTeC izdanje -->
                <author>Ракић, Олга (????-????)</author>
                <respStmt>
                    <resp>Сканирање</resp>
                    <name>Народна и универзитетска библиотека Републике Српске</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>OCR и корекција текста</resp>
                    <name>Срђан Шућур</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Кодирање за ELTeC</resp>
                    <name>Цветана Крстев</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">381</measure>
                <!--  <measure unit="pages">104</measure> -->
            </extent>
            <publicationStmt>
                <p>Укључено у ELTeC корпус <date>2025-05-12</date></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="firstEdition">
                    <author>Ракић, Олга</author>
                    <title>Провала</title>
                    У <title>Босанска вила: лист за забаву, поуку и књижевност</title>, бр. 13-14 стр. 183-184; 
                    <pubPlace>Сарајево</pubPlace>
                    <publisher>Божидар Никашиновић (Шт. Шпиндлера и Лешнера)</publisher>
                    <date>1899</date>
                    <!-- <idno type="wiki">https://sr.wikipedia.org/sr-ec/Јелица_Беловић_Бернаджиковска</idno> -->
                    <idno type="COBISS-SR.ID">52833543</idno> <!-- број часописа -->
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="eltec-1">
            <p/>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sr-Cyrl" usage="100">српски</language> <!-- ијекавица -->
            </langUsage>
            <!-- pripovetka -->
            <textDesc>
                <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="F"></authorGender>
                <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"></size>
                <!-- kraće od "short" <10.000 -->
                <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"></reprintCount>
                <!-- izdanja: 1899 [0 u 1970-2010] -->
                <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"></timeSlot>
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="20250512"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<body>
<div type="chapter" xml:id="SRP1899b_C1">
<head>Провала.</head>
<pb n="13-14.183"/>
<p>Бијаше красан јесењски дан. Сунце с неба сијало је благо и мило, а лак повјетарац заљуљаваше кад и кад пола суво грање... Околна кршна брда стајаху у свој својој красоти и величини; ваздух проламаше мило цвркутање тица, а величајно море простираше тихо своју бескрајну пучину, као да и оно о овом подневном жару тражи одмора и починка. Само онђе на по пута, између Г. и Д., код оне красне али ужасне провалије ломљаху се морски валови о кршно стијење, као да поново траже жртву за своју гладну бездан. Силно шиљасто стијење окруживаше то злокобно мјесто, на ком је <hi>до сада</hi>, Бог зна, колико жртава пало. Па још је бездан гладна... још једнако зија у вис, као да иште нове хране...</p>
<p>Расијана одох од куће и упутих се злокобном  <pb n="13-14.184"/> мјесту, да се сита нагледам те ужасне провале, надајући се, да ћу ваљда на том страшном мјесту одлучити нешто, што ми душу испуњаваше и ужасом и... слатком надом мира!...</p>
<p>Тежак је овај живот... тежак и здравоме, а камо л’ не болноме?! Шта остаје болеснику, до ли нада у скору смрт — болеснику, који је и душевно и тјелесно болестан? Тијело је лако излијечити — али душа!? — Јадна измучена душа, раскинута болом и јадима, згажена од свијета, уништена црном злобом!... Да л’ ће она икад наћи мира?!... Нагох се над провалу. Срце ми жестоко куцаше. Нигдје никог живог, да ме од тог корака уздржи — сама сам, а море ко да ме зове... Силни валови обијали су се о стијење — пјенили се... лупали све јаче и јаче, као да ме опомињу, да вријеме хита. Нагох се боље!... Ох! дивно ли то мора бити на дну тог бездна почивати, не знајући за јаде и бриге овог свијета!... Али... оно стијење!... оно страшно, шиљасто стијење чини се, да ће ти својим шиљцима и душу пробити... Устукнух натраг... нека ме језа прође... ухватих се за срце... ох, ту нешто лупа бијесно, страшно, као да вели: „Брзо! Сад ил’ никад!“,.. Стиснух јаче груди... нагох се опет... погледах у валове... <hi>његово</hi> лице као да ме гледаше из тих валова прекорно — пуно љубави!... „Не, не!“ Завиках гласно — стиснух шаке, груди ми се надимаху — полетих с тог ужасног мјеста! Без свијести приспјех кући, гдје плачући падох на кољена, захваљујући Богу, што ми одржа живот, за срећнију и можда бољу будућност!...</p>
<trailer>Дубровник.</trailer>
<trailer>О.</trailer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>