<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<!-- <?xml-model href="https://distantreading.github.io/Schema/eltec-1.rng" ?> -->
<?xml-model href="../../../level1/Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml"
            schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?>
<?xml-model href="../../../level1/Schemas/eltec-1.rng" type="application/xml"
           schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?>
<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:id="SRP1893c" xml:lang="sr-Cyrl"> <!-- ijekavski -->
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Невјера : ELTeC-plus издање</title>
                <!-- ovo više nije ELTeC izdanje -->
                <author>Поповић, Марко С. (1869-1936)</author>
                <respStmt>
                    <resp>Књига, сканирање и OCR</resp>
                    <name>Народна библиотека Србије</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Корекција текста</resp>
                    <name>Душан Пејић</name>
                </respStmt>
                <respStmt>
                    <resp>Кодирање за ELTeC</resp>
                    <name>Цветана Крстев</name>
                </respStmt>
            </titleStmt>
            <extent>
                <measure unit="words">2843</measure>
                <measure unit="pages">8</measure>
            </extent>
            <publicationStmt>
                <p>Укључено у ELTeC-plus корпус <date>2025-10-18</date></p>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <bibl type="firstEdition">
                    <author>Поповић, Марко С.</author>
                    <title>Невјера</title>
                    У <title>Књижевни радови Мар. С. Поповића - Родољуба</title>, стр. 16-23; 
                    <pubPlace>Вел. Кикинда</pubPlace>
                    <publisher>Штампарија Јована Радака</publisher>
                    <date>1893</date>
                    <idno type="COBISS-SR.ID">42818055</idno> <!-- број збирке приповедака -->
                </bibl>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="eltec-1">
            <p/>
        </encodingDesc>
        
        <profileDesc>
            <langUsage>
                <language ident="sr-Cyrl" usage="100">српски</language> <!-- ијекавица -->
            </langUsage>
            <!-- pripovetka -->
            <textDesc>
                <authorGender xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="M"></authorGender>
                <size xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="short"></size>
                <!-- kraće od "short" <10.000 -->
                <reprintCount xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="low"></reprintCount>
                <!-- izdanja: 1893 u Cobissu [0 u 1970-2010] -->
                <timeSlot xmlns="http://distantreading.net/eltec/ns" key="T3"></timeSlot>
            </textDesc>
        </profileDesc>
        <revisionDesc>
            <change when="20251018"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
<text>
<front>
<div type="titlepage" xml:id="SRP1893c_F1">
<p>КЊИЖЕВНИ РАДОВИ</p>
<p>МАР. С. ПОПОВИЋА - РОДОЉУБА.</p>
<p>ИЗДАЊЕ:</p>
<p>КЊИЖАРЕ ЈОВАНА РАДАКА.</p>
<p>ВЕЛ. КИКИНДА,</p>
<p>ШТАМПАРИЈА ЈОВАНА РАДАКА.</p>
<p>1893.</p>
</div>
<div type="liminal" xml:id="SRP1893c_F2">
<p>Посвећено:</p>
<p>Дичном Србину, искреном пријатељу</p>
<p>издаваоцу:</p>
<p>Јовану Радаку,</p>
<quote>
<l>Ово дјело посвећује</l>
<l>Теби, Јово - српски сине!</l>
<l>Херцеговац - син србинске - </l>
<l>Светог Сава Војводине - -</l>
<l>И ево ти моје руке -</l>
<l>И поштене српске душе -</l>
<l>Челичимо синке српске</l>
<l>Своме роду нека служе.</l>
</quote>
<p>писац.</p>
<p>Фоча, на Херцеговини 1893.</p>
</div>
<div type="titlepage" xml:id="SRP1893c_F3">
<p>I.</p>
<p>ПУТНЕ ЦРТЕ И ПРИПОВЈЕТКЕ.</p>
</div>
<div type="liminal" xml:id="SRP1893c_F4">
    <!-- ovo je TOC -->
<p>САДРЖАЈ:</p>
<p>I.</p>
<p>ПУТНЕ ЦРТЕ И ПРИПОВЈЕТКЕ.</p>
<quote>
    <l>Дабрица и град Коштун (Коштур)</l>
    <l>Невјера</l><ref target="#SRP1893c_C2"/>
    <l>На Сречајну. (Посвећено митрополиту херцеговачком Серафиму Перовићу.)</l>
    <l>Сеја</l><ref target="#SRP1893b_C4"/>
    <l>Пут на Вукушу</l>
    <l>Вуле Хаџић и Дуран Циганин. (Истинит догађај.)</l>
    <l>Један дан на Кукању</l>
    <l>Мара - Мејрима. (Истинит догађај.)</l><ref target="#SRP1893d_C8"/>
    <l>Пут на Врановину</l>
    <l>Преварена ђевојка</l>
</quote>
</div>
</front>
<body>
<div type="chapter" xml:id="SRP1893c_C2">
<head>НЕВЈЕРА.</head>
<pb n="16"/> 
<p>Љубио је, као она мене; волио је, као она мене; слушао је, као она мене; куд она, ту и ја — — — Што она рече и ја сам рекао — — — — Нема је — Бог јој платио!... </p>
<milestone unit="subSection"/>
<p>Становао сам у вароши В —; а доселио сам се из вароши Н—. Млад и виђен, а такав ђевојкама и треба... Никога нијесам ни имао. Само што сам имао нешто мало капитала, те сам мању трговину безбрижно водио.</p>
<p>Тај капитал наслиједио сам од покојног стрица — Бог да га прости!</p>
<p>Са сваким сам се пазио. Свој посао водио, а свакога, поштена волио и љубио. </p>
<p>Дан по дан и ја стечем прилично новаца, — да сам могао безбрижно живјети. Пријатеља сам имао прилично, — наравно, гдје пријатеља, ту се рађају и непријатељи...</p>
<p>Ја млад, Боже! Дај два ока, да ме се нагледају? Кад је празник, или неђеља, умио сам се наћи и у веселом друштву, проводећи млађани живот — — —</p>
<p>Често пута састајући се, са младићима, упознам се, са многијем ђевојкама; да вам право кажем — заљубим се... Мало по мало... Е, да ће мање? — А оно све већма и већма и ја се заљубим... до ушију...</p>
<p>Прва љубав, прво срце задобити, ах! није то тако олако! </p>
<p>Пос’о ми иш’о добро, тргово што најбоље могу. Али, — али све на једну страну, а она, она — љубав па другу... </p>
<p>— Па и опет љубав претеже..... </p>
<p>Шта сам год радио, све ми она па уму! — У послу, у одмору; дању, ноћи, она на уму, па на уму...</p>
<p>Плаве косе, црне очи, бијели обрашчићи шарани ђевојачким руменилом, стас и све... Све то мене узбуни, кад ми падне на ум она — ах, она — <hi>Невјера!</hi> — </p>
<p>Премишљао сам, да ли, да је узмем или не? — Ах, зар може бити! Ко би ми је отео, кад је ја оћу, а и она се мени свечано заклела, да ће једино мене љубити — или смрт... Није то шала!</p>
<pb n="17"/> 
<p>Машта ме однесе на лаганим крилима у цвијетну башчу љубави...</p>
<p>Душа, срце и све неку сласт осјећаше. Крв се узбуни, било залупа, само кад би ми она, на ум дошла...</p>
<p>Ох, срећан ли ћу бити са њом! Још мало, па ће се назвати моја — моја за нав’јек в’јерна љубовца... И нико срећнији неће бити од мене, кад ме загрле њезине њежне ручице — — —</p>
<p>Боже! Ти си једини, који ме усрећи... Прими за вјечиту благодарност ову моју сузу. И једна ми суза радости пође из ока.</p>
<p>— Ох, сузо! Свијетли ми кроз све тамне дане....</p>
<p>Тако сам проводио млађане дане — тако сам се купао у слатком — мору љубави... — — — </p>
<milestone unit="subSection"/>
<p><hi>Јела</hi>, тако се звала моја прва љубав.</p>
<p>Бијаше свечани дан. —</p>
<p>Ишао сам са друговима кроз српске улице... На многијем вратима виђео сам дивне Српкињице, весела лица, а красна струка и стаса.</p>
<p>Око ми стаде, пред једном повећом кућом... На прозору бијаше она... С’ једне и друге стране прозора стајаше по један судић цвијећа. Не знам, али ме више занесе она, али цвијеће?! </p>
<p>Цвијеће лијепо, красно! А она? — Умиљата; и првим ме погледом задоби...</p>
<p>— Помоз’ Бог ђевојко! рекох, а сав се узбудих.</p>
<p>Она то примјети и веселим гласом рече:</p>
<p>„Бог ти добро дао Милане!“ </p>
<p>— Ух, зар ми већ и име зна? О небо! Или је сан, ил’ јава? Чисто ми се чињаше, као да не стојим на земљи...</p>
<p>Помислим у себи:</p>
<p>„Од куд, да она моје име зна?“</p>
<p>Бијаше ми тешко промислити.... Елем, како му драго, ту смо неколико простојали шалећи се...</p>
<p>Али мене више није веселио, ни говор, ни шала. Једини ми је идеал био она, те она...</p>
<p>Одатлен смо отишли и ја дознам, да је она кћерка од отмјене породице — — —</p>
<p>Мис’о ме обузе...</p>
<p>— Еј, нијесам срећан, да се она назове моја — — Ја, један дошло, ако сам и богат; а она?</p>
<p>— Она дична Српкиња, дичнијех родитеља. — Па нашто то? — Она ако буде права Српкиња, она ће вољети млада, поштена и честита Србина, па ма с’ кога краја био; јер — Српска крв љуби свој поштени род и своје племе.... </p>
<p>Често сам пута и заплакао сјетивши се ње... </p>
<pb n="18"/> 
<p>Али нашто плач? </p>
<p>— Једино, да тугу блажи... Али ја сам човјек, што ће ми плач? — Доста ми је што сам је виђео, па ако буде света воља божија, она ће бити моја; — иначе зашто би и тужио?! </p>
<p>Али срце, срце! Кад прекипи, у весељу плаче, у тузи плаче.... </p>
<p>То је вјечити закон, који се не мијења... Од кад је виђех, заборавих на себе, свијет ми се промијену, све празно, мрачно, а она, једино моја негдања Јела свијетли се!...</p>
<p>Презријех новац, презријех живот... Што би и живио, кад нијесам срећан, да ме Јела љуби?? — — —</p>
<quote>
<l>Ах љубави слатка, мила,</l>
<l>Понес’ ме на лака крила — </l>
<l>Нек ме љуби моја Јела,</l>
<l>Црног ока лица б’јела,</l>
<l>Срећу другу ја не тражим,</l>
<l>То једино срце м’ блажи...</l>
<l>Ја сам синак српског соја,</l>
<l>Српкиња је Јела моја!</l>
</quote>
<p>У овијем сам стиховима осјећао неку необичну сласт и блаженство, и чинило би ми се, као да ме Јела гледа и говори ми: </p>
<p>„Милане! Твоја сам... И ничија више! — — А мени мило, мило Боже! да полудим!..... </p>
<milestone unit="subSection"/>
<p>Петров дан је. У вароши В. — велики је збор, код цркве. Свјетине се скупило много, што из вароши, што са села. Весеље, пјесме, пуцњава прангија, све то занесе гледаоца. Свак весео и задовољан.</p>
<p>Коло се тресе... а свирач удесио фрулу, а по њој прсти играју, да оком не мореш замотрити... Дао се свом душом у фрулу, а српски момци и моме поиграли коло: <hi>плаховито</hi>, <hi>виловито</hi>, <hi>наплетено</hi>, <hi>навезено</hi>...</p>
<p>У колу је и Јела — ја у колу и не гледам — него ми очи непрестано гледају у Јелу, те у Јелу.... </p>
<p>Погледи нам се састаше, а мене нека слабост обузе, к’о да ми неко обје ноге осијече... Јела се сва заруменила. Осјетих, да ме воли... И то ми је био први случај, да сам се освједочио, да ме љуби негдања моја Јела... И ја не могох стрпјети, а да се до ње не ухватих у коло... Она ми стиште руку, и ја њој... Струја кроз обоје прође..... Коло се прекину, а ја јој тијо рекох:</p>
<p>„Јеси ли се душо уморила?“</p>
<p>— „Нијесам Милане, кад видим тебе!“ </p>
<p>— Мореш се шалити са мном, колико ти је драго.</p>
<p>— Зашто то Милане? Не дао Бог! Ако није ово од срца, не макла се!...</p>
<p>— Мило ми је, слатка Јело, али ја се бојим!...</p>
<p>— Не, баш се не бој ни чега; ја те волим и више никога. Писаћу ти опширно и јавићу, гдје се можемо састајати....</p>
<p>Ја се замислио, чињаше ми се, као да је све сан... Тај дан бијаше ми најсрећнији у цијелу животу, до тада... Ласкао <pb n="19"/> сам себи, јер ме моја драга плавојка Јела љуби... Јер ће моја бити, а ја њезин. Ох, како ће то лијепо бити?! Живи дан задовољно, па умри, а не хиљаду без задовољства — — — То је света истина, коју и ја засвједочавам овом мојом причом; јер сам искусио и добро и зло.</p>
<p>О, кад се сјетим само оне љубави, оне сласти, сузе ми потеку, а уздах се за уздахом отима... Оно бијаше живот... Оно бијаше благослов Божији и велико задовољство; а сад? — Сад је само успомена... О, Боже! раскини од мене ове успомене, или ми пошаљи лаку смрт, да не очајавам... Да сузе не љевам — да заборавим на њу — невјеру; да не слушам гласе ђе ми говоре: „Милане! преварен си. Јела те изневјерила — — —“ О, небо! Је ли могуће овако шта, да се догоди?!? — Зар на мене коцка паде, да се на мени то изврши? На мени, који сам је љубио нада све на свијету — — — <hi>О, невјеро! Невјеро!</hi> рече Милан и сузе му потеку — — — Камо срећа, де је нијесам, ни познавао никад, сад би ми друкчије срећа цвала. — Не бих био несрећан, к’о нико мој — — — Ваљда је шћело да буде... Не, не ја гријешим, што очајавам, што говорим... Бог је најправеднији, најмоћнији судија, он нек јој плати.... </p>
<p>— <hi>О, ђецо</hi>! <hi>ђецо</hi>! </p>
<p>Тако је Милан дод’о у својој причи. Ушуће, па опет рече: Сад да почнем брате, ђе сам стао!...</p>
<milestone unit="subSection"/>
<p>Неко јутро послије св. Тројица, ја поранио у чаршију. Отворио дућан, помео га и сјео на столицу. — Запалио цигар, кад једна цурица уљезе у дућан и рече: </p>
<p>— Добро јутро Милане!“ </p>
<p>— „Добра ти срећа!“ </p>
<p>— Поздравила те Јела и послала ти ово писмо... </p>
<p>Ја чисто се изгубим примивши писмо, па јој рекнем: „Хвала ти ђевојчице, поздрави драгу Јелу“. </p>
<p>Ах, како ли сам слатко изговорио ове ријечи!... </p>
<p>— Збогом! — Збогом! и оде, а ја отворим брже писмо и почнем га читати; тако рећи сваку ријеч гутати... </p>
<p>Јела ми је писала: </p>
<p>„<hi>Драги мој Милане!</hi> </p>
<p>„Онај дан, кад сам те први пут са прозора виђела, најсрећни је до сад био у мом млађаном животу... Ја сам те одмах завољела, ти си ме задобио твојим црнијем очима, руменим — невиним образима, краснијем твојијем стасом и лијепим говором.... Срце ми је моје од радости лупало, лупало, а душа ми се сладила.... И ја ти се заклињем — заклињем ти се небом, свијем на свијету, да те истинито волим и љубим... Мој би живот био тужан, моја <pb n="20"/> срећа била празна, кад ти узаме не би сладио ми, мој живот. Вјеруј твојој Јели... Вјеруј тако ми очију мојијех, тако ми срца и душе моје! Вјеруј ми тебе волим и више никога на свијету... Ово ти писмо шаљем по мојој сестрици, прими га срдачно, дођи ми довече кући, ја ћу те код врата чекати. Одговори ми одмах, на ово и пиши ми хоћеш ли доћи, да се надам. — — — </p>
<p>Твоја до гроба вјерна: </p>
    <p><hi>Јела</hi>“... </p>
<p>О, Боже! ко би могао посумњати у горње њезине ријечи? Које их срце не би вјеровало? Која се душа не би у њима сладила?? Па и ја... Ја сам њезнинијем ријечима вјеровао... Био сам срећан — пресрећан... Ој првашња љубави — Јело!!... Ој првашње миље!...</p>
<p>Пошто прочитам, одмах узмем хартије, мастила и перо... почнем јој писати одговор...</p>
<p>Мислити ми није требало, шта ћу да пишем... јер срце ми је само говорило, душа ме свјетовала; и пошто довршим почнем га читати:</p>
<p>„Драга моја Јело! </p>
<quote>
<l>„У љубави ја сам пао,</l> 
<l>А, о Јело! Јел’ ти жао? —</l> 
<l>Ова љубав проклета, </l>
<l>Одн’јеће ме са свјета!“ </l>
</quote>
<p>„Само Вишњи знаде, описати моје задовољство видећи, да ме искрено љубиш... Ах, слатка Јело! Ти си ми живот... Ја ћу ти вјеран бити, а зато Бог, нек ми је свједок, који све зна и види — — Онај час, кад су те моје очи виђеле, био је за мене права наслада, гледајући ти плаве косе, црне очи и обрве, а образи ишарани руменилом стиђења — — — Све бих за те претрпио... Твоје сам писмо прочитао тако, да ме је свака ријеч занијела... Хвала ти Српкињо моја драга! Довече ћу ти радо доћи кући...</p>
<p>Здрави те твој свагдањи — љубећи те: </p>
<p><hi>Милан</hi>“. — </p>
<p>Таман затворио писмо, а њезина сестрица протрча испред дућана. Ја је зовнем и предам јој писмо говорећи: „Ово предај Јели и поздрави је!“ </p>
<p>Она оде, а ја останем премишљајући о слаткој љубави...</p>
<milestone unit="subSection"/>
<p>Кад се смркло, ја сам био пред њезинијем вратима... Она бијаше изашла вратима.</p>
<p>— Добро вече Јело!</p>
<p>— Добра ти срећа Милане!</p>
<p>Рукујемо се и она ми тијо рече: </p>
<pb n="21"/> 
<p>— „’Ајде замном полако, да те моја браћа не чују“...</p>
<p>Ја у једну весео, а у једну се замислио: сад ако нас виде њезина браћа, шта ће радити? Али се опет нијесам бојао... Јела љуби мене, а ја љубим Јелу...</p>
<p>Отвори једна мала врата и уђемо у собицу прилично намјешћену и рече ми да сједем. Ја без отезања, одмах сједох, а она ми рече:</p>
<p>„Драги Милане! чекај ме овдје, док ми браћа легну спавати. Ја ћу те заклопити, не бој се ничега“...</p>
<p>— Добро драга Јело! рекох ја. </p>
<p>Она изађе, закључа ме, а ја остах сам, међу четири зида...</p>
<p>— Шта ли ће Боже бити? Да она мене не изигра? Питао сам сâм себе, а савјет ми рече: „Не бој се Милане! Јела те љуби... Она ће твоја бити и ничија више....“</p>
<p>Брава зашкрипа, а ја к’о осуђеник гледих, ко ће се помолити — <hi>смрт ил’ живот?!?</hi> </p>
<p>Срце ми се стресе, а душу ми миље обузе, кад угледах саму Јелу, са запаљеном свијећом...</p>
<p>Чим уљезе заклопи врата, свијећу усади у чирак, затвори на прозорима капке и сједе по крај мене.</p>
<p>— Да ти није драгане било несносно, док си сам био? </p>
<p>— Како ми не би било несносно!... Био сам к’о осуђеник, једва сам чекао, кад ћеш се помолити на вратима...</p>
<p>— Ох, драги Милане! Ја сам ти писала, да те волим... И вјеруј мени, волим те нада све... рече Јела па уздахну...</p>
<p>Ја зажарен у великој љубави обрглим је око врата и обаспем пољупцима.....</p>
<p>Обоје смо се сладили, слушајући цвокот умиљат на мојијем уснама и Јелиним....</p>
<p>Ко љуби? Ко је љубио? </p>
<p>— Он једини може знати, какви су наши били први тренутци... </p>
<p>— Шта је први пољубац? </p>
<p>— <hi>То је најкраснија воћка из најкраснијег мјеста у рају — — — То је цвијетак над најкраснијим цвијећем.</hi> </p>
<p>Први пољубац срце пара, душу узнемирује, да и сам осјећај изгуби — — — — — </p>
<p>— О, Јело! Како бих ја без тебе? </p>
<p>— О, Милане! Како бих ја без тебе? </p>
<p>— Ми ћемо заједно живјети Јело! </p>
<p>— ’Оћемо слатки Милане! Па ме опет пољуби...</p>
<p>Ту се ноћ договоримо, да ја њу до неколико времена просим у браће, а она ми је рекла: „Ако ме браћа не дају за те, је ћу ти сама доћи“. Ја сам јој повјеровао... Поздрависмо се — разумије се пољупцима и растастасмо... </p>
<pb n="22"/> 
<p>Ја дош’о кући, па пун заноса — од слатке љубави, легао на постељу, спавајући до бијела данка и снијевајући о мојој и Јелиној будућности — — —</p>
<milestone unit="subSection"/>
<p>Испросио сам је у браће. Вјенчалисмо се на „<hi>Рођење Богоматере</hi>“... Весеље је текло... Коло, пјесме трајале су три дана... Сватови се разишли, а ја сам остао са Јелом проводећи срећне дане брачног живота — — — — —</p>
<p>До неколике године, погоди у мене једну собу под кирију неки чиновник по имену <hi>Шварц</hi>.</p>
<p>Млад, виђен, а био је Нијемац. Мало по мало почне се он са мном боље упознавати — камо срећа, да није! — Ја испочетка нијесам ништа сумњао... Али он — прави блудник, отуд, одовуд, упозна се добро са мојом Јелом... Стане се с’ њом више састајати и разговарати.</p>
<p>Ја сам је викао, да то не чини, јер шта ће свијет рећи, а она ми је свагда викала:</p>
<p>„Мани се тога Милане! Ко ће свијету затворити уста? Шта ће ми бити, што се самном разговара?!</p>
<p>— Ама вјеруј ми жено, он то не чини због чега, него да осрамоти нашу брачну везу. Зато ја те преклињем, реци му нек’ се с’ тобом не дружи! </p>
<p>— Бог с’ тобом човјече! Шта је теби? Нијеси ваљда полудио!... Ко ће господину рећи, не мој да се са мном дружиш? </p>
<p>— Ја те нашом ђецом заклињем. Првом те љубави нашом заклињем, прођи се њега; не мој брукати мене и себе!</p>
<p>Кад јој ово рекох, она не рече ни ријечи, него оде од мене у другу собу...</p>
<p>Ја, јадан, жалостан — не знам, шта ћу, ни како ћу?! Она данас, сјутра с’ њим те с’ њим!</p>
<p>Најпослије будем приморан и откажем му, да више не може у мојој кући становати...</p>
<p>Он, ваљда се сјетио, одмах — драге воље испртља и погоди се у мога сусједа.</p>
<p>Не прође много, дође му наредба, да се мора премјестити у друго мјесто...</p>
<p>— Ко је био срећнији од мене, кад сам то чуо??... Јела је то знала, ма се чинила невјешта.</p>
<milestone unit="subSection"/> 
<p>Једне вечери видим, моја Јела веома замишљена. — О, Боже! шта ли јој је? питах себе.... </p>
<p>— Знам, знам, шта јој је, пао јој на ум онај чиновник — несрећни Шварц...</p>
<p>Свануло, изађем у кућу, викнем Јело — о Јело! Јеле нема не одзива се...</p>
<p>— Јело бона не била! Гдје си?</p>
<pb n="23"/> 
<p>Ње опет нема! Одем у другу собу... Кад отворено писмо на писаћем столу... Почнем да читам — Згрозим се, а писмо ми испаде из руке — — — </p>
<p>За неколико тренути нијесам дош’о себи... Писмо ме порази...</p>
<p>Почнем да читам:</p>
<p>„<hi>Љубезна Јелице</hi>!</p>
<p>Оно вече, кад сам се пошљедни пут с’ тобом растао, остаће ми навијек у успомени... Ја ти се и сад свечано заклињем, да те љубим и да ћу те љубити... Ја сам у оном мјесту, гдје сам ти казао. Лијепо ми је, плаћа ми је повишена. Дакле по обећању дођи и срећно ћемо живјети.</p>
<p>Поздрав ти шаље, твој љубећи те до гроба: </p>
<p><hi>Н. Шварц</hi>.</p>
<p>Шта? Боже! Ој невјеро — невјеро!! То ли је твоја љубав Јело! Зар си ти мати? Не, ти нијеси Српкиња — да остављаш мене са троје нејаке ђеце, тужна — жалосна.</p>
<p>Свевишњи! Може ли ово и гдје бити? Помози ми немоћном... А сузе ми потеку... Више нијесам чуо за њу... Изневјерила ме, па ми реци брате драги, је ли била права — <hi>невјера</hi> — Бог нек јој плати и платиће.......</p>
<p>Милан ми није више мог’о, о Јели причати. То ми рече и растасмо се. Мене гану његова прича и ја вам је ето Срби и Српкиње испричах, како сам запамтио од јаднога Милана, који је изневјерен... Да нас Бог таке биједе избави! —</p>
<trailer>— 1892. год. —</trailer>
</div>
</body>
</text>
</TEI>